<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Klimata portāls</title><link>https://klimats.meteo.lv/</link><description>Recent content on Klimata portāls</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>lv</language><lastBuildDate>Thu, 13 Aug 2020 12:19:03 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://klimats.meteo.lv/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/laikapstakli_svetkos/lieldienas/</link><pubDate>Thu, 25 Mar 2021 12:41:21 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/laikapstakli_svetkos/lieldienas/</guid><description>Lieldienu laika apstākļu apskats Tā kā Lieldienas atsevišķos gados var būt no 22. marta līdz 25. aprīlim, gadu no gada ir iespējami krasi atšķirīgi laika apstākļi – no vasarīga siltuma līdz ziemīgam salam un sniegam. Klimatiskās normas periodā (1991.-2020. gads):
viskarstākās Lieldienas bija 2000. gadā, kad Lieldienās gaisa temperatūra lielākajā daļā valsts paaugstinājās virs +20 °C, un Otrajās Lieldienās (24. aprīlī) Rīgā sasniedza pat +27,9 °C; visaukstākās Lieldienas bija 2013.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/janvaris/</link><pubDate>Tue, 26 Jan 2021 12:14:18 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/janvaris/</guid><description>Materiāls sagatavots, izmantojot ilggadīgos vidējos datus līdz 2010. gadam ieskaitot un ilggadīgos maksimālos, minimālos datus līdz 2013. gadam ieskaitot.
Janvāris Janvāra vidējā gaisa temperatūra ir no -6,6&amp;hellip;-6,3 grādiem Latvijas galējos austrumu rajonos (Gulbenē, Alūksnē, Rēzeknē) līdz -2,4&amp;hellip;-2,2 grādiem Baltijas jūras piekrastē (Liepājā, Pāvilostā un Ventspilī). Janvārī visaukstākais laiks Latvijas lielākajā daļā ir bijis 1987. gadā, tad mēneša vidējā gaisa temperatūra bija no -17 grādiem daudzviet Latvijas austrumu daļā līdz -9&amp;hellip;-10 grādiem Ventspilī un Kolkā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/gads/</link><pubDate>Mon, 11 Jan 2021 11:06:40 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/gads/</guid><description>Publicēts: 11.01.2021. Gads, 2020 Latvijā 2020. gads ar vidējo gaisa temperatūru +8,8 °C (2,4 °C virs normas) kļuva par siltāko gadu novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada), par 0,6 °C pārspējot 2019. gada rekordu. Praktiski visā valstī gaisa temperatūra bija vairāk nekā 2 °C augstāka par normu. Līdz ar to trīs siltākie gadi novērojumu vēsturē Latvijā ir bijuši kopš 2015. gada.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā 2020. gadā bija 641,5 mm, kas ir 7 % mazāk nekā gada norma (692,3 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/gads/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/gads/</guid><description>Gads, 2019 Pagājušais gads Latvijā bija siltākais novērojumu vēsturē un tika pārspēti vairāk nekā 300 maksimālās gaisa temperatūras rekordi, tomēr 2019. gadā bija arī visvairāk valsts minimālo gaisa temperatūru rekordu pēdējos 12 gados. Kādi bija spilgtākie 2019. gada laika apstākļu notikumi, kas ietekmēja tā kļūšanu par siltāko novērojumu vēsturē?
Gada vidējā gaisa temperatūra Latvijā 2019. gadā bija +8,2°C , kas ir augstākā gada vidējā gaisa temperatūra novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada), par 0,4°C pārspējot 2015.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/gads/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/gads/</guid><description>Laika apstākļi Latvijā 2012. gadā 2012. gada vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +6,1ºC, kas ir 0,2 grādus virs ilggadīgās vidējās normas (no novērojumu sākuma līdz 2010. gadam) un 0,4 grādus virs Pasaules Meteoroloģijas organizācijas noteiktās klimatoloģiskās standarta normas ( no 1961. līdz 1990. gadam). Tādējādi Latvijā aizvadītais gads ir ierindojies ilggadīgās datu rindas vidusdaļā, bet starp 21. gadsimta gadiem ir bijis otrais vēsākais. Vissiltākie Latvijā ir bijuši 1989. un 2008. gadi, to vidējā gaisa temperatūra bija 7,7 un 7,6ºC.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/gads/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/gads/</guid><description>Laika apstākļi Latvijā 2013. gadā 2013. gada vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +7,0ºC, kas ir 1,1 grādu virs ilggadīgās vidējās normas (no novērojumu sākuma līdz 2010. gadam) un 1,3 grādus virs Pasaules Meteoroloģijas organizācijas noteiktās klimatoloģiskās standarta normas (no 1961. līdz 1990. gadam). Tādējādi aizvadītais gads ir piecpadsmitais siltākais ilggadīgajā datu rindā un 6. siltākais gads 21. gadsimtā. Latvijā ilggadīgajā datu rindā vissiltākais ir bijis 1989. gads, tā vidējā gaisa temperatūra bija +7,7ºC.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/gads/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/gads/</guid><description>Laika apstākļi Latvijā 2014. gadā 2014. gada vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +7,4ºC, kas ir 1,5 grādus virs ilggadīgās vidējās normas (no novērojumu sākuma līdz 2010. gadam) un 1,7 grādus virs Pasaules Meteoroloģijas organizācijas noteiktās klimatoloģiskās standarta normas (no 1961. līdz 1990. gadam). Tādējādi aizvadītais gads ir septītais siltākais ilggadīgajā datu rindā un otrais siltākais 21. gadsimtā. Latvijā ilggadīgajā datu rindā vissiltākais ir bijis 1989. gads, tā vidējā gaisa temperatūra bija +7,7ºC.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/gads/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/gads/</guid><description>Laika apstākļi Latvijā 2015. gadā 2015. gadā vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +7,8°C (2,1 grādu virs 1961.-1990. gadu normas), padarot to par siltāko gadu ilggadīgajā datu rindā (1.att.).
Ar kopējo nokrišņu daudzumu 606 mm (92% no normas), 2015. gads kļuva par 23. sausāko gadu 92 gadu ilgajā periodā un 3. sausāko 21. gadsimtā (2.att.).
Gandrīz visos 2015. gada mēnešos, kā arī visi gadalaikos vidējās gaisa temperatūras bija virs normas, zemāk par normu bija tikai maijā, jūnijā un oktobrī (3.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/gads/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/gads/</guid><description>Gads, 2017 2017. gada vidējā gaisa temperatūra bija +6,9°C (0,5 grādus virs 1981.-2010. gadu normas), tādēļ tas kļuva par 20. siltāko gadu ilggadīgo datu rindā un par 9. siltāko līdz šim 21. gadsimtā.
Ar kopējo nokrišņu daudzumu 809,8 mm (117% no normas), 2017. gads bija 7. mitrākais pēdējos 94 gados un 3. mitrākais 21. gadsimtā.
Gada pirmie trīs mēneši bija siltāki par normu, savukārt periods no aprīļa līdz jūlijam bija vēsāks par normu.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/gads/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/gads/</guid><description>2018. gads - sausākais novērojumu vēsturē Pērnais gads Latvijā bija sausākais gads novērojumu vēsturē, kā arī kopā ar 2000. un 2008. gadu kļuva par 3. siltāko. Kādi 2018. gadā bija spilgtākie laika apstākļu notikumi, kuru ietekmē tas kļuva par sausāko un vienu no siltākajiem gadiem novērojumu vēsturē?
2018. gadā bija tikai 2 mēneši, kad nokrišņi bija vairāk par normu, bet kopējais gada nokrišņu daudzums vidēji Latvijā bija 472,7 mm (32% zem gada normas – 692,3 mm), kas ir mazākais gada nokrišņu daudzums Latvijā novērojumu vēsturē (kopš 1924.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/laikapstakli_svetkos/4_maijs/</link><pubDate>Thu, 25 Mar 2021 12:49:59 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/laikapstakli_svetkos/4_maijs/</guid><description>4. maija laika apstākļu raksturojums Neatkarības atjaunošanas diena, 1990. gada 4. maijs, visā Latvijā bija saulaina, ar mazu mākoņa daudzumu un bez nokrišņiem. Diennakts vidējā gaisa temperatūra bija no +9,9°C Pāvilostā līdz +15,7°C Dobelē. Visvairāk gaiss iesila Daugavpilī, kur dienā gaisa temperatūra sasniedza +22,4°C, bet diennakts viszemākā gaisa temperatūra bija +3,6°C Stendē. Valsts austrumos tika novērots arī brāzmains ziemeļu puses vējš, kas Dagdā brāzmās sasniedza 18 m/s lielu ātrumu.
Klimatiskās normas periodā (1991.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/februaris/</link><pubDate>Tue, 26 Jan 2021 12:15:09 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/februaris/</guid><description>Materiāls sagatavots, izmantojot ilggadīgos vidējos datus līdz 2010. gadam ieskaitot un ilggadīgos maksimālos, minimālos datus līdz 2014. gadam ieskaitot.
Februāris Februāra vidējā gaisa temperatūra ir no -6,7&amp;hellip;-6,2 grādiem Latvijas austrumu rajonos (Alūksnē, Gulbenē, Zosēnos un Rēzeknē) līdz -2,8&amp;hellip;-2,7 grādiem Baltijas jūras piekrastē (Liepājā, Pāvilostā un Ventspilī). Pēc tajā laikā darbojošos novērojumu staciju datiem februārī visaukstākais laiks ir bijis 1929. gadā, tad mēneša vidējā gaisa temperatūra bija no -17&amp;hellip;-16 grādiem Latvijas austrumu daļā līdz -12 grādiem Baltijas jūras piekrastē.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/rudens/</link><pubDate>Wed, 02 Dec 2020 13:22:02 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/rudens/</guid><description>Publicēts: 02.12.2020. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Rudens, 2020 Rudens vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +9,9 °C, kas ir 3,2 °C virs normas, kļūstot par vissiltāko rudeni novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada), par 0,2 °C pārspējot 1934. gada rudeni.
Gaisa temperatūras amplitūda rudenī bija 31,3 °C - gadalaika maksimālā gaisa temperatūra +27,4 °C tika novērota 16. septembrī Bauskā, bet minimālā gaisa temperatūra -3,9 °C 9. novembrī Madonā. Kopumā rudens sezonā tika pārspēti 134 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, starp kuriem bija arī atkārtots Latvijas 18.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/rudens/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/rudens/</guid><description>Rudens, 2019 Rudens apskats 2019. gada rudens (septembris-novembris) vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +8,3°C, kas ir 1,6°C virs sezonas normas, kopā ar 1949. gada rudeni kļūstot par 8. siltāko rudeni novērojumu vēsturē – kopš 1924. gada. Rudens minimālā gaisa temperatūra -10,8°C 25. novembrī tika novērota Madonā. Savukārt sezonas maksimālā gaisa temperatūra +29,5°C 1. septembrī – Liepājā. Rudenī kopumā tika pārspēti Latvijas 9. septembra, 16., 20., 22. un 25. oktobra un 13.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/rudens/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/rudens/</guid><description>Rudens, 2018 Rudens apskats Kalendārā rudens (septembris-novembris) vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +8,6°C, kas ir 1,9°C virs sezonas normas, kļūstot par 5. siltāko vasaru novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada). Rudens minimālā gaisa temperatūra -17,1°C 29. novembrī tika novērota Madonā, bet maksimālā gaisa temperatūra +30,0°C – 21. septembrī Jelgavā, kas ir arī jauns septembra 3. dekādes maksimālās gaisa temperatūras rekords Latvijā. Šī ir pirmā reize, kad septembra otrajā pusē gaisa temperatūra sasniedza +30,0°C.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/laikapstakli_svetkos/jani/</link><pubDate>Thu, 25 Mar 2021 12:52:40 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/laikapstakli_svetkos/jani/</guid><description>Vai Jāņos parasti tiešām līst &amp;quot;kā pa Jāņiem&amp;quot;? Jāņi ir svētki, kurus visbiežāk atzīmē ārpus telpām, tāpēc jau no senatnes cilvēkus ir interesējuši laika apstākļi šajās dienās. Tautā iegājies teiciens “līst kā pa Jāņiem,” ko attiecina uz stiprām lietavām. Tomēr, vai tiešām Jāņiem ir ierastas stipras lietavas?
Aplūkojot vēsturiskos datus no 1966. gada par nokrišņiem Jāņu naktī, varam secināt, ka, lai gan gandrīz katru gadu vismaz kādā Latvijas reģionā Jāņu naktī sagaidām lietu, nokrišņu varbūtība pa reģioniem ir no 20% līdz 45%.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/marts/</link><pubDate>Tue, 26 Jan 2021 12:15:18 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/marts/</guid><description>Materiāls sagatavots, izmantojot ilggadīgos vidējos datus līdz 2010. gadam ieskaitot un ilggadīgos maksimālos, minimālos datus līdz 2014. gadam ieskaitot.
Marts Mēneša vidējā gaisa temperatūra ir no -2,5&amp;hellip;-2,3 grādiem Latvijas austrumu daļā - Vidzemes un Alūksnes augstienēs - līdz -0,2 &amp;hellip;-0,1 grādiem Kurzemes rietumu daļā - Baltijas jūras piekrastē. Martā visaukstākais laiks ir bijis 1942. un 1952. gados, tad mēneša vidējā gaisa temperatūra Latvijas centrālajā un austrumu daļā noslīdēja līdz -10&amp;hellip;-12, bet Kurzemē līdz -5&amp;hellip;-9 grādiem.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/vasara/</link><pubDate>Wed, 11 Nov 2020 15:08:32 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/vasara/</guid><description>Vasara, 2020 Vasaras apskats Šī gada vasara bija mēreni silta – vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +17,2 °C, kas ir 1,0 °C virs vasaras normas. Tādējādi šī gada vasara kopā ar pērno, 1959. un 1937. gada vasaru ir 12. siltākā. Vasaras zemākā gaisa temperatūra +1,0 °C tika novērota Zosēnos 2. jūnijā, pirmo reizi kopš 2014. gada vasaras minimālajai gaisa temperatūrai nepazeminoties zem 1 °C. Savukārt augstākā gaisa temperatūra bija +31,4 °C, kas 18.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/vasara/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/vasara/</guid><description>Vasaras apskats, 2019 Vasaras apskats 2019. gada vasaras (jūnijs-augusts) vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +17,2 °C, kas ir 1,0°C virs sezonas normas, kopā ar 1957. un 1937. gada vasaru kļūstot par 12. siltāko vasaru novērojumu vēsturē – kopš 1924. gada. Vasaras minimālā gaisa temperatūra 0,7 °C 1. jūnijā tika novērota Ainažos. Savukārt sezonas maksimālā gaisa temperatūra +33,0 °C 13. jūnijā – Rīgā, kas ir arī jauns 13. jūnija maksimālās gaisa temperatūras rekords Latvijā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/vasara/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/vasara/</guid><description>Vasara, 2018 Vasaras sezonas apskats Kalendārās vasaras (jūnijs-augusts) vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +18,1°C, kas ir 1,9°C virs sezonas normas, kļūstot par 2. siltāko vasaru novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada). Siltāka bija tikai 2010. gada vasara ar vidējo gaisa temperatūru +18,4°C. Vasaras minimālā gaisa temperatūra -1,6°C 6. jūnijā tika novērota Stendē, bet maksimālā gaisa temperatūra +34,2°C – 30. jūlijā Bauskā, kas ir arī jauns 30. jūlija maksimālās gaisa temperatūras rekords Bauskā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/sausuma-un-mitruma-raditajs-apdrosinasanai-lauksaimniecibas-joma/uznemumam-aas-balta/</link><pubDate>Mon, 14 Jun 2021 11:42:38 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/sausuma-un-mitruma-raditajs-apdrosinasanai-lauksaimniecibas-joma/uznemumam-aas-balta/</guid><description>Sausuma un mitruma rādītājs apdrošināšanai lauksaimniecības jomā Produkts sagatavots uzņēmumam AAS &amp;ldquo;Balta&amp;rdquo; Nokrišņu daudzums ievērojami ietekmē lauksaimniecību. Standartizētais nokrišņu daudzuma indekss (Standardized precipitation index) (turpmāk – SPI) ir rādītājs, kas raksturo sausuma un mitruma periodus. SPI tiek aprēķināts balstoties uz nokrišņu daudzuma vērtībām un statistiku references periodā (1981. – 2010. gads), tādējādi ļaujot precīzāk raksturot novēroto nokrišņu daudzumu.
Plašāka informācija par Standartizētā nokrišņu daudzuma indeksa aprēķinu atrodama pielikumā vai Pasaules Meteoroloģijas Organizācijas (WMO) publicētajā rokasgrāmatā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/pavasaris/</link><pubDate>Thu, 10 Jun 2021 17:02:53 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/pavasaris/</guid><description>Pavasaris, 2021 Pavasara apskats 2021. gada kalendārā pavasara (marts - maijs) vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +5,8 °C, kas ir 0,2 °C virs sezonas normas (1981. – 2010. gads). Lielā daļā valsts pavasara vidējā gaisa temperatūra bija ļoti tuva normai. Lielākas atšķirības no normas bija Baltijas jūras piekrastē – Kurzemes piekrastē gaisa temperatūra bija aptuveni 0,5 °C virs normas, savukārt Rīgā temperatūra bija 0,6 °C zem normas.
Pavasara pirmais mēnesis lielākoties bija siltāks par normu, it īpaši paša mēneša sākums un beigas, kad tika reģistrēti kopumā 20 maksimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/laikapstakli_svetkos/1_septembris/</link><pubDate>Thu, 25 Mar 2021 12:59:06 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/laikapstakli_svetkos/1_septembris/</guid><description>Zinību diena - starp vasaru un rudeni Kalendārā rudens pirmajā dienā - 1. septembrī jeb Zinību dienā mēdz būt gan vasarīgi laika apstākļi, kad vietām gaisa temperatūra iesilst līdz +30°C, gan arī ļoti rudenīgi - ar lietu un salnu. Kopumā vidējā gaisa temperatūra Latvijā šai dienā ir no +13,1°C Alūksnes un Vidzemes augstienēs līdz +15°C&amp;hellip; +15,5°C Rīgā un Baltijas jūras piekrastē. Vissiltākā 1. septembra diennakts bija 1992. gadā, kad diennakts vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +22,9°C, bet Daugavpilī pat +25,3°C.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/aprilis/</link><pubDate>Tue, 26 Jan 2021 12:15:25 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/aprilis/</guid><description>Materiāls sagatavots, izmantojot ilggadīgos vidējos datus līdz 2010. gadam ieskaitot un ilggadīgos maksimālos, minimālos datus līdz 2014. gadam ieskaitot.
Aprīlis Mēneša vidējā gaisa temperatūra ir no +3,2°C Latvijas ziemeļrietumu daļā (Kolkasragā) līdz +5,8&amp;hellip;+5,9 °C Viduslatvijā. Aprīlī visaukstākais laiks ir bijis 1929. un 1955. gados, tad mēneša vidējā gaisa temperatūra Latvijas centrālajā daļā noslīdēja līdz +1&amp;hellip;+2, bet citviet līdz -1&amp;hellip;+1 grādam. Vissiltākais laiks aprīlī ir bijis 1999. un 2000. gados, tad mēneša vidējā gaisa temperatūra piekrastes rajonos svārstījās no +6 līdz +9, bet pārējā teritorijā no +8 līdz +11 grādiem.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/pavasaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/pavasaris/</guid><description>Pavasaris, 2019 Pavasara apskats 2019/. gada pavasara (marts-maijs) vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +7,2 °C, kas ir 1,6 °C virs sezonas normas, kļūstot par 4. siltāko pavasari (kopā ar 1989., 1990. un 2000. gadu pavasariem) novērojumu vēsturē – kopš 1924. gada. Pavasara minimālā gaisa temperatūra -14,1 °C 2. martā tika novērota Zosēnos. Savukārt sezonas maksimālā gaisa temperatūra +28,4 °C 20. maijā – Pāvilostā un Ventspilī, kas ir arī jauns 20. maija maksimālās gaisa temperatūras rekords Pāvilostā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/pavasaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/pavasaris/</guid><description>Pavasaris, 2020 Pavasara apskats Pavasara vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +6,0°C, kas ir 0,4° virs sezonas normas, un šis bija 20. siltākais pavasaris novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada). Pavasara sākums līdzīgi kā aizgājusī ziema bija siltāks par normu, marta pēdējai dekādei esot pirmajai kopš novembra beigām, kas bija vēsāka par normu, bet martam ar vidējo gaisa temperatūru +2,9°C (3,1° virs normas) kļūstot par 6. siltāko novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada). Tomēr marts bija vienīgais pavasara mēnesis, kas bija siltāks par normu.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/pavasaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/pavasaris/</guid><description>Pavasaris, 2018 Pavasara sezonas apskats 2018. gada pavasarī vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +6,9°C, kas ir 1,3°C virs pavasara sezonas normas, tādējādi šis pavasaris bija 8. siltākais novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada) un 4. siltākais līdz šim 21. gadsimtā. Pavasara minimālā gaisa temperatūra ‑21,5°C 3. martā tika novērota Daugavpilī, savukārt maksimālā gaisa temperatūra +30,1°C novērota 30. maijā Rucavā. Pavasara sākums neliecināja, ka tas būs viens no siltākajiem, jo marta vidējā gaisa temperatūra visās novērojumu stacijās bija par pāris grādiem zemāka nekā norma, bet vidēji Latvijā marta vidējā gaisa temperatūra bija -2,4°C, kas ir 2,2°C zem mēneša normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/laikapstakli_svetkos/18_novembris/</link><pubDate>Thu, 25 Mar 2021 12:24:41 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/laikapstakli_svetkos/18_novembris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 18. novembrī Latvijas Republikas Proklamēšanas dienā 1918. gada 18. novembrī Rīgā valdīja vēlam rudenim raksturīgi laika apstākļi. Diennakts vidējā gaisa temperatūra bija +2,2°C, dienā gaisam iesilstot līdz +5,0°C, bet naktī temperatūrai nepazeminoties zem +0,9°C. Savukārt nokrišņi šajā dienā netika novēroti.
Arī pēc 100 gadiem Latvijā 18. novembrī ir līdzīgi laika apstākļi. Vidējā diennakts gaisa temperatūra ir no -1,1°C Alūksnē līdz +2,9°C Ventspilī (1. attēls), vidēji valstī tai esot +0,8°C.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/sausuma-un-mitruma-raditajs-apdrosinasanai-lauksaimniecibas-joma/uznemumam-vereinigte-hagelversicherung-vvag/</link><pubDate>Thu, 11 Mar 2021 12:23:07 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/sausuma-un-mitruma-raditajs-apdrosinasanai-lauksaimniecibas-joma/uznemumam-vereinigte-hagelversicherung-vvag/</guid><description>Sausuma un mitruma rādītājs apdrošināšanai lauksaimniecības jomā Produkts sagatavots uzņēmumam Vereinigte Hagelversicherung VVaG Nokrišņu daudzums ievērojami ietekmē lauksaimniecību. Standartizētais nokrišņu daudzuma indekss (Standardized precipitation index) (turpmāk – SPI) ir rādītājs, kas raksturo sausuma un mitruma periodus. SPI tiek aprēķināts balstoties uz nokrišņu daudzuma vērtībām un statistiku references periodā (1988. – 2017. gads), tādējādi ļaujot precīzāk raksturot novēroto nokrišņu daudzumu.
Plašāka informācija par Standartizētā nokrišņu daudzuma indeksa aprēķinu atrodama pielikumā vai Pasaules Meteoroloģijas Organizācijas (WMO) publicētajā rokasgrāmatā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/ziema/</link><pubDate>Mon, 08 Mar 2021 13:58:07 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/ziema/</guid><description>Ziema, 2020 Ziemas apskats 2020./2021. gada ziemas vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -2,8 °C, kas ir 0,2 °C virs gadalaika normas (1981.-2010. gads). Šī ziema bija vēsākā kopš 2012./2013. gada ziemas, kad vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -4,4 °C. Lielākajā daļā valsts ziema bija siltāka par normu, vien Baltijas jūras piekrastē un Zemgales dienviddaļā ziema bija vēsāka par normu.
Ziemas pirmais mēnesis bija silts, vien pirmajām kalendārās ziemas dienām esot vēsākām par normu.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/maijs/</link><pubDate>Tue, 26 Jan 2021 12:15:34 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/maijs/</guid><description>Materiāls sagatavots, izmantojot ilggadīgos vidējos datus līdz 2010. gadam ieskaitot un ilggadīgos maksimālos, minimālos datus līdz 2014. gadam ieskaitot.
Maijs Mēneša vidējā gaisa temperatūra ir no +8,5°C Latvijas ziemeļrietumu daļā (Kolkasragā) līdz +12,0 °C Latvijas dienvidaustrumos (Daugavpilī) un +12,2°C Rīgā. Pēc tai laikā darbojošos staciju datiem maijā visaukstākais laiks ir bijis tālajā 1927. gadā, tad mēneša vidējā gaisa temperatūra visā Latvijā nebija augstāka par +6&amp;hellip;+7 grādiem. Savukārt vissiltākais laiks maijā ir bijis 2013.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/ziema/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/ziema/</guid><description>Ziema, 2019 Ziemas apskats 2018./2019. gada ziemas vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -1,4 °C, kas ir 1,6 °C virs sezonas normas, kļūstot par 23. siltāko ziemu novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada). Ziemas minimālā gaisa temperatūra -23,0°C 22. janvārī tika novērota Alūksnē. Savukārt sezonas maksimālā gaisa temperatūra +13,4°C 16. februārī – Kolkā, kas ir arī jauns Kolkas februāra mēneša un Latvijas februāra 2. dekādes maksimālās gaisa temperatūras rekords. Ziemā bez iepriekšminētajiem rekordiem tika pārspēti arī 10 dekādes un 37 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, bet atkārtoti tika 6 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/ziema/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/ziema/</guid><description>Ziema, 2020 Ziemas apskats Aizvadītajā kalendārajā ziemā (decembris-februāris) Latvijā vidējā gaisa temperatūra bija +2,7 °C (5,7 °C virs sezonas normas), tādējādi 2019./2020. gada ziemai kļūstot par siltāko novērojumu vēsturē, par 1,7 grādiem pārspējot 1924./1925. gada ziemas rekordu. Arī visi ziemas mēneši bija starp trīs siltākajiem mēnešiem vēsturē. Decembris (vidējā gaisa temperatūra +2,7 °C) bija 3. siltākais, februāris (+2,2 °C) bija 2. siltākais, bet janvāris ar vidējo gaisa temperatūru +3,1 °C bija siltākais janvāra mēnesis novērojumu vēsturē.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/ziema/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/ziema/</guid><description>Ziema, 2018 2017./2018. gada ziemas vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -2,4°C, kas ir 0,6°C virs ziemas sezonas normas. Ziemas maksimālā gaisa temperatūra +8,2°C 26. decembrī tika novērota Kolkā, bet minimālā gaisa temperatūra -27,4°C – 23. februārī Daugavpilī. Decembris bija siltākais ziemas mēnesis ar vidējo gaisa temperatūru +1,2°C, kļūstot par 11. siltāko decembra mēnesi novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada) un 6. siltāko līdz šim 21. gadsimtā, savukārt vēsākais ziemas mēnesis bija februāris, kas ar vidējo gaisa temperatūru -6,9°C kļuva par 4.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/laikapstakli_svetkos/ziemassvetki/</link><pubDate>Thu, 25 Mar 2021 13:03:13 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/laikapstakli_svetkos/ziemassvetki/</guid><description>Cik bieži Latvijā ir bijuši &amp;quot;balti&amp;quot; Ziemassvētki? Ziemassvētkos lielākā daļa cilvēku vēlas kaut nelielu sniega segu, kas veicina svētku sajūtu un ienes vairāk gaišuma šai gada tumšākajā periodā. Bet cik bieži ir “balti” Ziemassvētki, un cik bieži tie jāpavada bez sniega?
Pēdējos 58 gados lielākajā daļā Ziemassvētku ir bijusi 1-10 cm bieza sniega sega, un vidēji visbiezākā sniega sega ir bijusi 2010. un 1981. gadā - attiecīgi 31 un 30 cm.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/junijs/</link><pubDate>Tue, 26 Jan 2021 12:15:42 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/junijs/</guid><description>Materiāls sagatavots, izmantojot ilggadīgos vidējos datus līdz 2010. gadam ieskaitot un ilggadīgos maksimālos, minimālos datus līdz 2014. gadam ieskaitot.
Jūnijs Mēneša vidējā gaisa temperatūra jūnijā ir no +13,5°C Latvijas ziemeļrietumu daļā (Ventspilī, Kolkā) līdz +15,7°C Latvijas dienvidaustrumos (Daugavpilī) un +16,2°C Rīgā. Jūnijā kopumā Latvijā visaukstākais laiks ir bijis 1928. gadā, tad mēneša vidējā gaisa temperatūra visā Latvijā nebija augstāka par +9&amp;hellip;+11 grādiem. Vissiltākais laiks jūnijā kopumā Latvijā ir bijis 1999.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/decembris/</link><pubDate>Mon, 04 Jan 2021 09:00:00 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/decembris/</guid><description>Publicēts: 04.01.2021. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Decembris, 2020 Decembra apskats Decembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +0,4 °C, kas ir 2,4 °C virs mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra –8,9 °C tika novērota 9. decembrī Madonā, bet maksimālā gaisa temperatūra +8,7 °C tika novērota 5. decembrī Rucavā.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā decembrī bija 31,2 mm, kas ir 44% zem mēneša normas (55,4 mm). Visvairāk nokrišņu (55,2 mm) bija Rucavā, bet vismazāk Daugavpilī - 18,2 mm.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/decembris/</guid><description>2016. gada decembra Latvijas upju režīma apskats Decembrī Latvijā nokrišņi bija zem normas visos upju baseinos (1. attēls). Visvairāk nokrišņu bija decembra pirmajā dekādē, kurai seko decembra trešā dekāde. Decembra pirmajā dekādē gandrīz katru dienu bija nelieli nokrišņi. Visvairāk nokrišņu pirmajā dekādē bija 8. decembrī, kad visā Latvijā bija novērojami nokrišņi no 2,3-16,5 mm. Vismazāk nokrišņu bija decembra otrajā dekādē.
Kopumā nokrišņu daudzums decembrī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 89%, Aiviekstes baseinā 82%, Gaujas baseinā 77%, Lielupes baseinā 82%, bet Ventas baseinā 53% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/decembris/</guid><description>2017. gada decembra Latvijas upju režīma apskats Decembrī visvairāk nokrišņu bija Latvijas rietumos Ventspilī (137,8 mm) un Rucavā (130,6 mm), bet vismazāk centrālājā daļā Bauskā (39,4 mm).
Kopumā nokrišņu daudzums decembrī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 115%, Aiviekstes baseinā 114%, Gaujas baseinā 96%, Lielupes baseinā 98% un Ventas baseinā 99% no normas (1. attēls).
attēls. Nokrišņu daudzums Latvijas upju baseinos 2017. gada decembrī
Lai gan decembra nokrišņu summa ir tuvu normai, tad Latvijas upju notece pārsniedz normu.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/decembris/</guid><description>2006. gada decembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 80%, Aiviekstes 82%, Gaujas127%, Salacas 125%, Lielupes 88%, Ventas 121% no normas. Vidējā gaisa temperatūra pārsniedza normu par 6-7º.
Daugavas ūdenīgums bija 181%, Aiviekstes 102%, Gaujas 101%, Salacas 110%, Lielupes 95%, Ventas 112% no normas.
Decembrī Daugavā netika novērotas krasas ūdens līmeņa izmaiņas, tomēr neraksturīgi augstā gaisa temperatūra bija galvenais faktors palielinātai notecei visa mēneša garumā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/decembris/</guid><description>2007. gada decembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums upju baseinos Latvijas teritorijā bija: Daugavas baseinā 61%, Aiviekstes 74%, Gaujas 66%, Salacas 70%, Lielupes 52%, Ventas 82% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 111%, Aiviekstes 177%, Gaujas 133%, Salacas 163%, Lielupes 174%, Ventas 141% no normas.
Gaisa temperatūra decembrī bija 3-4º augstāka par normu. Siltākā un lietainākā bija 1. dekāde, līdz ar to lielākie ūdens caurplūdumi Latvijas upēs novēroti decembra pirmajā pusē: mazajās Latgales un Vidzemes upēs, Gaujas lejtecē kā arī Zemgales upēs 5.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/decembris/</guid><description>2008. gada decembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums upju baseinos Latvijas teritorijā bija: Daugavas baseinā 84%, Aiviekstes un Gaujas 98%, Salacas 76%, Lielupes 122%, Ventas 80% no normas. Lielākais nokrišņu daudzums reģistrēts decembra pirmajā dekādē. Mēneša vidējā gaisa temperatūra bija 2-3 grādus augstāka par normu. Diennakts vidējā gaisa temperatūra pazeminājās zem 0 grādiem austrumu daļā 5. decembrī, centrālajā daļā 8. decembrī, rietumos pārsvarā tikai 14. decembrī, Trešās dekādes sākumā vairākas dienas gaisa temperatūra visā Latvijā paaugstinājās virs 0°.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/decembris/</guid><description>2010. gada decembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 142%, Aiviekstes 143%, Gaujas 173%, Salacas 133%, Lielupes 173%, Ventas 129% no normas. Visvairāk nokrišņu izkrita Kalnciemā, Siguldā un Mērsragā attiecīgi 117, 114 un 108 mm), bet vismazāk Piedrujā, Skrīveros, Mežotnē un Rūjienā (61-65 mm). Gaisa temperatūra paaugstinājās virs 0º tikai dažas dienas, tāpēc decembrī uzkrājās ievērojama sniega sega.
Daugavas ūdenīgums bija 103%, Aiviekstes 122%, Gaujas 99%, Lielupes 216%, Ventas 164%, Salacas 157% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/decembris/</guid><description>2011. gada decembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 119%, Aiviekstes 126%, Gaujas 187%, Salacas 212%, Lielupes 166%, Ventas 200% no normas. Decembrī visvairāk lija valsts rietumu daļā (Ventspilī 148 mm, Liepājā 144 mm) un Vidzemes ziemeļrietumos (Salacgrīvā 146 mm). Savukārt mazākais nokrišņu daudzums (37-50 mm) reģistrēts Piedrujā, Rīgā un Daugavpilī.
Daugavas ūdenīgums bija 113%, Aiviekstes 75%, Gaujas 137%, Salacas 204% Lielupes 137%, Ventas 350%, no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/decembris/</guid><description>2012. gada decembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 105%, Aiviekstes 110%, Gaujas 97%, Salacas 123%, Lielupes 111%, Ventas 73% no normas. Decembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -4,8ºC, kas ir 2,5 grādus zem ilggadīgās vidējās normas. Gandrīz visu mēnesi valdīja sals, diennakts vidējā gaisa temperatūra Kurzemes piekrastē turējās virs 0°grādiem no 25. līdz 31. decembrim, valsts centrālajos un austrumu rajonos vietām tikai 2-3 dienas. Lielākais nokrišņu daudzums reģistrēts Ventspilī un Liepājā ( 88 &amp;ndash; 92 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/decembris/</guid><description>2013. gada decembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 73%, Aiviekstes 70%, Gaujas 100%, Salacas 116%, Lielupes 125%, Ventas 105% no normas. Pirmajā dekādē nokrišņu daudzums pārsniedza normu, turpmāk nokrišņu bija mazāk. Lielākais nokrišņu daudzums (71 &amp;ndash; 75 mm) reģistrēts valsts dienvidrietumos un Vidzemes ziemeļrietumos, savukārt mazākais (31 - 32 mm) &amp;ndash; Daugavpilī un Piedrujā. 6. un 7. decembrī Latvijā izveidojās 20 - 30 cm bieza sniega sega, taču tā saglabājās tikai līdz 11.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/decembris/</guid><description>2014. gada decembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 87%, Aiviekstes 85%, Gaujas 89%, Salacas 153%, Lielupes 106%, Ventas 118% no normas. Pirmajā dekādē nokrišņu daudzums bija nenozīmīgs, turpmāk nokrišņu bija vairāk. Lielākais nokrišņu daudzums (97 &amp;ndash; 121 mm) reģistrēts Kurzemes ziemeļu daļā un Vidzemes ziemeļrietumos, kā arī pašos valsts dienvidrietumos, savukārt mazākais (28 - 39 mm) &amp;ndash; Rīgā un Alūksnē.
Decembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -0.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/decembris/</guid><description>2015. gada decembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 103%, Aiviekstes 108%, Gaujas 138%, Salacas 96%, Lielupes 67% un Ventas 130% no normas. Nokrišņi decembrī pārsvarā bija ap normu, izņemot Gaujas un Ventas baseinus. Priekuļos un Siguldā nokrišņi bija 78-82 mm, savukārt Stendē un Kuldīgā 71-74 mm. Vismazāk nokrišņi bija Latvijas centrālajā daļā 20-26 mm.
Decembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +2.8°C, kas ir 5.1°C virs ilggadīgās normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/decembris/</guid><description>Decembris, 2019 Decembra mēneša apskats 2019. gada decembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +2,7 °C (4,7 °C virs mēneša normas), kas to padara par trešo siltāko decembri novērojumu vēsturē - kopš 1924. gada. Mēneša minimālā gaisa temperatūra -10,7 °C tika novērota 2. decembrī Zosēnos, bet maksimālā gaisa temperatūra +10,7 °C – 18. decembrī Rīgā. Kopumā decembrī tika pārspēti 35 maksimālās gaisa temperatūras rekordi, starp kuriem bija 3 dekādes un viens mēneša rekords.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/decembris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2012. gada decembrī Decembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -4,8ºC, kas ir 2,5 grādus zem ilggadīgās vidējās normas. Tādējādi pēdējo trīs gadu noslēdzošie mēneši Latvijā temperatūras ziņā ir bijuši visai kontrastaini. 2010. gada decembris ilggadīgo decembru datu rindā bija ceturtais aukstākais, 2011. gada decembris – otrais siltākais, bet 2012. gada decembris – 17. aukstākais. 21. gadsimta decembru skaitā tikko aizvadītais bija ceturtais aukstākais, atpaliekot no šajā gadsimtā visaukstākā – 2002.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/decembris/</guid><description>2013. gada decembris - otrais siltākais Latvijas meteoroloģisko novērojumu vēsturē Decembrī gaisa temperatūras novirze no normas ir sasniegusi 2013. gadā vislielāko vērtību. Ar vidējo gaisa temperatūru +2,2ºC, kas ir 4,5 grādus virs ilggadīgās normas, 2013. gada decembris ir bijis otrais siltākais gadu noslēdzošais mēnesis gan ilggadīgajā datu rindā, gan 21. gadsimtā. Vissiltākais Latvijas meteoroloģisko novērojumu vēsturē ir bijis 2006. gada decembris, tā vidējā gaisa temperatūra bija par vairāk kā diviem grādiem augstāka kā šogad: +4,3ºC.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/decembris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2014. gada decembrī Ar vidējo gaisa temperatūru -0,9 C° pagājušā gada decembris ir par 1,5 C° siltāks par ilggadīgo normu. Kopumā mēnesī Latvijā vidējā gaisa temperatūra 18 dienās bija pozitīva, un 19. decembrī septiņās novērojumu stacijās tika uzstādīts arī jauns diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekords – vissiltākais bija Dobelē, Kuldīgā un Rīgā: +8,8 C°.
Kopējais decembra nokrišņu daudzums vidēji Latvijā bija 61,1 mm, kas ir 115% no ilggadīgās normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/decembris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2015. gada decembrī</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/decembris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2016. gada decembrī Decembra nogalē sasniegti vairāki siltuma rekordi Decembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +1,0°C, kas ir 3,0°C virs dekādes normas. Decembra maksimālā gaisa temperatūra +10,3°C 26. decembrī tika novērota Kolkā, savukārt minimālā gaisa temperatūra -18,4°C – 4. decembrī Jelgavā. Kopumā decembrī tika pārspēti 17 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, no kuriem 26. un 31. decembrī Kolkā sasniegtie rekordi ir arī visas Latvijas attiecīgo diennakšu maksimālās gaisa temperatūras rekordi, bet atkārtoti tika 3 maksimālās gaisa temperatūras rekordi un 1 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekords.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/decembris/</guid><description>Decembris, 2017 Decembra mēneša apskats Decembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +1,2°C, kas ir 3,2°C virs mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +8,2°C 26. decembrī tika novērota Kolkā, bet minimālā gaisa temperatūra -6,1°C – 25. decembrī Ainažos. Decembrī tika pārspēti 2 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi un 2 atkārtoti.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā decembrī bija 65,8 mm, kas ir 19% virs mēneša normas (55,4 mm). Visvairāk nokrišņu bija Ventspilī – 137,8 mm, bet vismazāk nokrišņu – Mērsragā (31,5 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/decembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/decembris/</guid><description>Decembris, 2018 Decembra mēneša apskats Decembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -1,1°C, kas ir 0,9°C virs mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +8,1°C 4. decembrī tika novērota Liepājā, bet minimālā gaisa temperatūra -16,7°C – 1. decembrī Madonā.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā decembrī bija 32,0 mm, kas ir 42% zem mēneša normas (55,4 mm). Tādējādi kļūstot par 2. sausāko decembri līdz šim 21. gadsimtā, atpaliekot vien no 2002. gada decembra (30,2 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/julijs/</link><pubDate>Tue, 26 Jan 2021 12:15:48 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/julijs/</guid><description>Materiāls sagatavots, izmantojot ilggadīgos vidējos datus līdz 2010. gadam ieskaitot un ilggadīgos maksimālos, minimālos datus līdz 2014. gadam ieskaitot.
Jūlijs Jūlijs Latvijā gada gaitā ir vissiltākais mēnesis. Mēneša vidējā gaisa temperatūra ir no +16,3 Vidzemes augstienē (Zosēnos) līdz +17,4°C Viduslatvijas un Austrumlatvijas dienvidos un 18,5°C Rīgā. Vissiltākais laiks jūlijā kopumā Latvijā bija 2010. gadā, tad mēneša vidējā gaisa temperatūra vidēji Valstī bija +21,5 grādi, teritoriāli svārstoties no +20,5 grādiem Kolkā līdz +23,2 grādiem Rīgā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/novembris/</link><pubDate>Wed, 11 Nov 2020 13:14:18 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/novembris/</guid><description>Publicēts: 01.12.2020. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Novembris, 2020 Novembra apskats Novembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +5,5 °C, kas ir 3,9 °C virs mēneša normas, kļūstot par siltāko novembri novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada), par 0,2°C pārspējot 1928. gada novembri. Mēneša minimālā gaisa temperatūra –3,9 °C tika novērota 9. novembrī Madonā, bet maksimālā gaisa temperatūra +15,1 °C tika novērota 3. novembrī Ventspilī, kas ir atkārtots Ventspils novembra maksimālās gaisa tempereratūras rekords.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/novembris/</guid><description>2016. gada novembra Latvijas upju režīma apskats Novembrī Latvijā nokrišņi bija virs normas gandrīz visos upju baseinos, izņemot Ventas baseinu (1.attēls). Nokrišņiem bagātākā bija novembra otrā dekāde. Daugavas un Aiviekstes baseina novērojumu stacijās fiksēti spēcīgi nokrišņi 20. novembrī (21-28 mm).
Kopumā nokrišņu daudzums novembrī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 119%, Aiviekstes baseinā 172%, Gaujas baseinā 123%, Lielupes baseinā 152%, bet Ventas baseinā 94,8% no normas.
attēls. Nokrišņi Latvijas upju baseinos 2016.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/novembris/</guid><description>2017. gada novembra Latvijas upju režīma apskats Novembrī kopējais nokrišņu daudzums Latvijā bija 69,7 mm, par 13% pārsniedzot mēneša normu. Visvairāk nokrišņu bija Latvijas rietumos - Rucavā (142,3 mm), bet vismazāk austrumos - Rēzeknē (35,2 mm).
Kopumā nokrišņu daudzums novembrī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 95%, Aiviekstes baseinā 93%, Gaujas baseinā 100% no normas, savukārt Lielupes baseinā 114% un Ventas baseinā 126% virs normas (1. attēls).
attēls. Nokrišņu daudzums Latvijas upju baseinos 2017.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/novembris/</guid><description>2006. gada novembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 118%, Aiviekstes 118%, Gaujas 100%, Salacas 107%, Lielupes 142%, Ventas 110% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 181%, Aiviekstes 65%, Gaujas 69%, Salacas 80%, Lielupes 77 %, Ventas 97% no normas.
Jau trešo mēnesi pēc kārtas tikai Daugavas notece pārsniedza mēneša normu. Daugavā, Aiviekstes, Gaujas, Lielupes augštecēs mazākā notece un zemākie ūdens līmeņi reģistrēti pašā mēneša sākumā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/novembris/</guid><description>2007. gada novembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums upju baseinos Latvijas teritorijā bija: Daugavas baseinā 115%, Aiviekstes 119%, Gaujas 116%, Salacas 132%, Lielupes 122%, Ventas 117% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 51%, Aiviekstes 96%, Gaujas 82%, Salacas 122%, Lielupes 97%, Ventas 96% no normas.
Novembrī lielākajās Latvijas upēs izteikti lietus uzplūdieni netika novēroti. Vairāk nokrišņu reģistrēts pirmajā un trešajā dekādē. Upju noteces svārstības noteica ne vien nokrišņu daudzums, bet arī gaisa temperatūras izmaiņas, jo periodi ar pozitīvām diennakts temperatūrām mijās ar neliela sala periodiem.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/novembris/</guid><description>2008. gada novembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums upju baseinos Latvijas teritorijā bija: Daugavas baseinā 88%, Aiviekstes 117%, Gaujas 130%, Salacas 108%, Lielupes 90%, Ventas 94% no normas. Teritoriāli nokrišņu daudzums atšķīrās pat 2 reizes. Piemēram Daugavpilī un Bauskā nokrišņu summa bija 40-41 mm, turpretī Skrīveros un Zosēnos 81 mm.
No 3. līdz 14. novembrim laiks pārsvarā bija sauss, kā rezultātā upju notece samazinājās. Turpretī mēneša otrajā pusē bez nokrišņiem pagāja tikai 2-3 dienas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/novembris/</guid><description>2010. gada novembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 178%, Aiviekstes 173%, Gaujas 197%, Salacas 135%, Lielupes 163%, Ventas 135% no normas. Novembrī visvairāk lija Vidzemes augstienē (Siguldā 120 mm, Zosēnos 117 mm), 103-104 mm nolija Pļaviņās un Rūjienā. Savukārt mazākais nokrišņu daudzums (67-71 mm) reģistrēts Mežotnē un Daugavpilī.
Daugavas ūdenīgums bija 130%, Aiviekstes 210%, Gaujas 280%, Lielupes 190%, Ventas 220%, Salacas 210% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/novembris/</guid><description>2011. gada novembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 58%, Aiviekstes 58%, Gaujas 80%, Salacas 52%, Lielupes 27%, Ventas 63% no normas. Lietainākā bija novembra trešā dekāde, visvairāk lija Vidzemes augstienē (Priekuļos un Siguldā 47-48 mm). Savukārt mazākais nokrišņu daudzums (12-15 mm) reģistrēts Mežotnē, Dobelē un Piedrujā).
Daugavas ūdenīgums bija 40%, Aiviekstes 29%, Gaujas 55%, Salacas 56%, Lielupes 33%, Ventas 49% no normas.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2011.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/novembris/</guid><description>2012. gada novembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 186%, Aiviekstes 202%, Gaujas 126%, Salacas 96%, Lielupes 134%, Ventas 91% no normas. Lietainākās bija novembra pirmā un trešā dekāde, visvairāk lija Latgalē (Lubānā un Pļaviņās 119-127 mm). Savukārt mazākais nokrišņu daudzums (53-61 mm) reģistrēts Zemgales un Kurzemes dienviddaļā Saldū, Bauskā un Dobelē.
Daugavas ūdenīgums bija 245%, Aiviekstes 232%, Gaujas 201%, Salacas 174%, Lielupes 250%, Ventas 158% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/novembris/</guid><description>2013. gada novembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 128%, Aiviekstes 130%, Gaujas 108%, Salacas 101%, Lielupes 105%, Ventas 74% no normas. Lietainākā bija novembra pirmā dekāde, visvairāk (80-84 mm) nolija Pļaviņās, Siguldā un Alūksnē. Savukārt mazākais nokrišņu daudzums (43-50 mm) reģistrēts Dobelē un Kalnciemā.
attēls. Abava pie Rendas 2013. gada 5. novembrī (foto I.Rudlapa)
Daugavas ūdenīgums bija 71%, Aiviekstes 36%, Gaujas 66%, Salacas 59%, Lielupes 78%, Ventas 72% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/novembris/</guid><description>2014. gada novembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 44%, Aiviekstes 51%, Salacas 34%, Gaujas 39%, Lielupes 41%, Ventas 23% no normas. Visvairāk nolija Pļaviņās, Lubānā, Alūksnē (30 mm) un Skrīveros (32 mm). Savukārt mazākais nokrišņu daudzums (7-13 mm) reģistrēts Vičakos, Ventspilī, Stendē un Kolkā.
Daugavas ūdenīgums bija 36%, Aiviekstes 123%, Gaujas 95%, Salacas 58%, Lielupes 49%, Ventas 33% no normas (1. attēls). Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES bija 251 m³/s, maksimālā pietece 330 m³/s novērota 1.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/novembris/</guid><description>2015. gada novembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 118%, Aiviekstes 110%, Salacas 153%, Gaujas 99%, Lielupes 91%, Ventas 104% no normas. Visvairāk nolija Ainažos, Liepājā un Rucavā (101-126 mm). Savukārt mazākais nokrišņu daudzums (39-46 mm) reģistrēts Sīļu NS pie Dubnas, Daugavgrīvā un Dobelē.
Daugavas ūdenīgums bija 28%, Aiviekstes 38%, Gaujas 51%, Salacas 31%, Lielupes un Ventas 26% no normas (1. attēls). Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES bija 158 m³/s, minimālā pietece 124 m³/s novērota 6.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/novembris/</guid><description>Novembris, 2019 Novembra mēneša apskats Novembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +4,0°C, kas ir 2,4°C virs mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra -10,8°C tika novērota 25. novembrī Madonā, bet maksimālā gaisa temperatūra +12,8°C – 4. novembrī Daugavpilī. Kopumā novembrī tika pārspēti 43 rekordi, starp kuriem bija divi Latvijas diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, kā arī 4 novērojumu staciju dekādes maksimālās gaisa temperatūras rekordi. Atkārtots tika viens diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekords.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/novembris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2012. gada novembrī Novembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +4,0ºC, kas ir 2,4 grādus virs ilggadīgās vidējās normas. Tādējādi šī gada rudeni noslēdzošais mēnesis novembra vidējo gaisa temperatūru ilggadīgajā rindā ir bijis 12. siltākais, bet 21. gadsimtā – trešais siltākais. Vissiltākais novembris šajā gadsimtā ir bijis pagājušogad, tad mēneša vidējā gaisa temperatūra bija 0,4 grādus augstāka kā šogad, ierindojot to siltāko novembru 7. vietā. Ar mēneša vidējo gaisa temperatūru +0,4ºC visaukstākais 21.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/novembris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2013. gada novembrī Rudens pēdējais mēnesis šogad Latvijā ir bijis viens no siltākajiem. Ar vidējo gaisa temperatūru +4,7ºC, kas ir 3,1 grādu virs ilggadīgās normas, tas ir bijis piektais siltākais novembris ilggadīgajā datu rindā un vissiltākais 21. gadsimtā, atbīdot uz otro vietu 2011. gada novembri, kura vidējā gaisa temperatūra bija +4,4ºC. Savukārt visaukstākais 21. gadsimtā ir bijis 2004. gada novembris, tā vidējā gaisa temperatūra bija +0,4ºC. Ilggadīgajā datu rindā visaukstākais rudens pēdējais mēnesis ir bijis 1993.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/novembris/</guid><description>2014. gada novembris - vissausākais rudens noslēguma mēnesis 21. gadsimtā Ar vidējo gaisa temperatūru +2,3ºC (0,7 grādus virs ilggadīgās normas) šī gada novembris gan ilggadīgajā datu rindā, gan 21. gadsimta novembru skaitā ir ierindojies vidusdaļā. Ilggadīgajā datu rindā ar mēneša vidējo gaisa temperatūru +5,3ºC vissiltākais ir bijis tālā 1928. gada novembris, bet 21. gadsimtā rudens pēdējais mēnesis vissiltākais ir bijis pagājušogad: +4,7ºC. Savukārt visaukstākais 21. gadsimtā ir bijis 2004. gada novembris, tā vidējā gaisa temperatūra bija +0,4ºC.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/novembris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2015. gada novembrī</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/novembris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2016. gada novembrī Novembra mēneša apskats Novembrī vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +0,8°C, kas ir 0,8°C zem mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +10,6°C 21. novembrī tika novērota Ventspilī, bet minimālā gaisa temperatūra -16,8°C tika novērota 29. oktobrī Jelgavā. Mēneša laikā tika atkārtots viens un uzstādīti desmit jauni diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi, kā arī jauns diennakts un 3. dekādes maksimālās gaisa temperatūras rekords 21. novembrī Ventspilī.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/novembris/</guid><description>Novembris, 2017 Novembra mēneša apskats Novembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +3,4°C, kas ir 1,8°C virs mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +10,7°C 2. novembrī tika novērota Pāvilostā, bet minimālā gaisa temperatūra -5,1°C 21. novembrī Mērsragā.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā novembrī bija 69,7 mm, kas ir 13% virs mēneša normas (61,7 mm). Visvairāk nokrišņu bija Rucavā – 142,3 mm, bet vismazāk nokrišņu - Rēzeknē (35,4 mm). Šī gada rudenī (septembris – novembris) kopējais nokrišņu daudzums vidēji Latvijā bija 313,4 mm, kļūstot par 2.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/novembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/novembris/</guid><description>Novembris, 2018 Novembra mēneša apskats Novembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +3,0°C, kas ir 1,4°C virs mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra -17,1°C 29. novembrī tika novērota Madonā, bet maksimālā gaisa temperatūra +15,1°C – 2. novembrī Kolkā, kas ir arī jauns 2. novembra maksimālās gaisa temperatūras rekords Kolkā. Kopumā novembrī tika pārspēti 3 diennakts maksimālās gaisa temperatūras un 1 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekords.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā novembrī bija 19,2 mm, kas ir 69% zem mēneša normas (61,9 mm), kļūstot par 4.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/augusts/</link><pubDate>Tue, 26 Jan 2021 12:15:59 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/augusts/</guid><description>Materiāls sagatavots, izmantojot ilggadīgos vidējos datus līdz 2010. gadam ieskaitot un ilggadīgos maksimālos, minimālos datus līdz 2014. gadam ieskaitot.
Augusts Augusts Latvijā gada gaitā ir otrais siltākais mēnesis. Visaugstākā mēneša vidējā gaisa temperatūra ir Rīgā: 17,4°C, Latvijas vidienē un piekrastes rajonos – no 16,3ºC līdz 16,8ºC. Viszemākā augusta vidējā gaisa temperatūra ir Vidzemes un Alūksnes augstieņu rajonos: no 15,1ºC līdz 15,4ºC. Vissiltākais laiks augustā kopumā Latvijā ir bijis 1939. gadā, tad mēneša vidējā gaisa temperatūra kopumā Latvijā bija 20,2 grādi, dažādās Latvijas vietās sasniedzot 19-21 grādu robežu.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/oktobris/</link><pubDate>Tue, 10 Nov 2020 10:54:20 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/oktobris/</guid><description>Oktobris, 2020 Oktobra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +9,8 °C, kas ir 2,9°C virs mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +22,4 °C novērota 4. oktobrī Rucavā, bet minimālā gaisa temperatūra -1,6 °C – 17. oktobrī Pāvilostā.
Oktobrī tika pārspēti 14 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi. Atkārtots tika viens diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekords.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā oktobrī bija 72,7 mm, kas ir tikai par 0,3 mm zem normas (73,0 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/oktobris/</guid><description>2016. gada oktobra Latvijas upju režīma apskats Kopumā Latvijā nokrišņi oktobrī bija ap normu visos upju baseinos (1.attēls). Spēcīgi nokrišņi tika novēroti 2. oktobrī visā Latvijā, visvairāk nokrišņu tika fiksēts Bauskas NS 25,9 mm. Oktobra otrā dekāde bija ļoti sausa visā Latvijā un fiksētie nokrišņu daudzumi svārstījās robežās no 0,1&amp;ndash;0,3 mm. Oktobra trešajā dekādē Latvijai no dienvidrietumiem pietuvojās neliels, tomēr aktīvs ciklons, tādēļ gandrīz katru dienu bija vērojami nokrišņi. Visvairāk nokrišņu bija Daugavas baseina novērojumu stacijās 25.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/oktobris/</guid><description>2017. gada oktobra Latvijas upju režīma apskats Oktobra sākumā virs Latvijas bija plaša nokrišņu zona, tādēļ no 3. oktobra Latvijā katru dienu novērojumu stacijās fiksēti nokrišņi. Pirmajā oktobra dekādē visvairāk nokrišņu bija Kurzemes novērojumu stacijās no 81,5-111,8 mm. Visvairāk nokrišņu oktobrī bija Rucavā 215,3 mm, bet vismazāk Sīļos 79,5 mm.
Kopumā nokrišņu daudzums oktobrī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 137%, Aiviekstes baseinā 143%, Gaujas baseinā 141%, Lielupes baseinā 130% un Ventas baseinā 151% virs normas (1.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/oktobris/</guid><description>2006. gada oktobra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 100%, Aiviekstes 118%, Gaujas 108%, Salacas 164%, Lielupes 97%, Ventas 101% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 147%, Aiviekstes 29%, Gaujas 36%, Salacas 20%, Lielupes 31 %, Ventas 31% no normas.
Oktobrī tikai Daugavas notece pārsniedza mēneša normu. Pirmās dekādes sākumā Daugavā turpinājās lietus uzplūdiena krišanās fāze, taču jau laikā no 3. līdz 5. oktobrim atsākās ūdens līmeņa paaugstināšanās un turpinājās līdz 17.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/oktobris/</guid><description>2007. gada oktobra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums upju baseinos Latvijas teritorijā bija: Daugavas baseinā 151%, Aiviekstes 155%, Gaujas 127%, Salacas 154%, Lielupes 134%, Ventas 81% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 47%, Aiviekstes 89%, Gaujas 80%, Salacas 143%, Lielupes 102%, Ventas 120% no normas.
Oktobra pirmās divas dekādes bija lietainas, turpretī trešajā dekādē nolija tikai 2-11% no kopējā mēneša nokrišņu daudzuma. Lielākajās Latvijas upēs izteikti lietus uzplūdieni netika novēroti, tomēr otrajā dekādē upju notece pārsvarā bija 1,5- 2 reizes lielāka nekā pirmajā dekādē.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/oktobris/</guid><description>2008. gada oktobra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums upju baseinos Latvijas teritorijā bija: Daugavas baseinā 158%, Aiviekstes 171%, Gaujas 161%, Salacas 153%, Lielupes 153%, Ventas 144% no normas. Stipras lietusgāzes Latvijā novērotas 2.un 17. oktobrī, kā arī mēneša beigās, sākot ar 27.oktobri. Lielākais nokrišņu daudzums reģistrēts Kurzemes dienvidrietumu daļā 143-199 mm, turpretī Latgalē un Zemgalē mēneša nokrišņu summa sasniedza tikai 40-90 mm.
Daugavas ūdenīgums oktobrī bija 73%, Aiviekstes 75%, Gaujas 86%, Salacas 97%, Lielupes 30%, Ventas 56% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/oktobris/</guid><description>2010. gada oktobra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 92%, Aiviekstes 91%, Gaujas 133%, Salacas 77%, Lielupes 56%, Ventas 74% no normas. Oktobrī visvairāk (114 mm) nolija Siguldā, samērā liels nokrišņu daudzums (80-84 mm) reģistrēts arī Priekuļos, Skultē un valsts dienvidrietumu daļā. Sausāks laiks valdīja Latvijas dienvidaustrumu daļā, Lielupes baseinā un Rīgas jūras līča rietumu piekrastē, kur nokrišņu summa bija tikai 33-43 mm.
Daugavas ūdenīgums bija 70%, Aiviekstes 94%, Gaujas 134%, Lielupes 85%, Ventas 140%, Salacas 159% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/oktobris/</guid><description>2011. gada oktobra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 70%, Aiviekstes 87%, Gaujas 97%, Salacas 78%, Lielupes 53%, Ventas 84% no normas. Oktobrī visvairāk lija valsts dienvidrietumu daļā: Liepājā un Rucavā attiecīgi 83 un 95 mm. Samērā liels nokrišņu daudzums (71-74 mm) reģistrēts arī Siguldā un Kuldīgā. Sausāks laiks valdīja Latvijas dienvidaustrumu, dienvidu daļā, kur nokrišņu summa bija tikai 25-31 mm.
Daugavas ūdenīgums bija 48%, Aiviekstes 44%, Gaujas 63%, Salacas 62%, Lielupes 42%, Ventas 83%, no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/oktobris/</guid><description>2012. gada oktobra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 163%, Aiviekstes 166%, Gaujas 171%, Salacas 198%, Lielupes 133%, Ventas 117% no normas. Oktobrī visvairāk lija Vidzemes augstienē un valsts dienvidrietumu daļā: Siguldā un Liepājā attiecīgi 167 un 145 mm. Sausāks laiks valdīja Latvijas dienvidaustrumu un ziemeļrietumu daļā, kur nokrišņu summa bija tikai 69-77 mm.
Daugavas ūdenīgums bija 153%, Aiviekstes 119%, Gaujas 113%, Salacas 178%, Lielupes 161%, Ventas 56%, no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/oktobris/</guid><description>2013. gada oktobra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 53%, Aiviekstes 56%, Gaujas 67%, Salacas 80%, Lielupes 33%, Ventas 49% no normas. Oktobrī visvairāk lija Vidzemē un valsts dienvidrietumu daļā: Salacgīvā, Siguldā un Rucavā attiecīgi 61 mm, 52 mm un 51 mm. Sausāks laiks valdīja Latvijas austrumu un centrālajā daļā, Dobelē nolija tikai 14 mm, Piedrujā 18 mm, Daugavpilī un Lubānā 22 mm, bet Rīgā un Kalnciemā 23 mm.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/oktobris/</guid><description>2014. gada oktobra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 150%, Aiviekstes 194%, Gaujas 159%, Salacas 102%, Ventas 106% no normas. Oktobrī visvairāk nolija Ogres novada Lielpēčos 168 mm, Dobelē 150 mm, Zosēnos 147 mm, bet mazākais nokrišņu daudzums - 51-53 mm reģistrēts Daugavpilī un arī Vičaku novērojumu stacijā pie Irbes upes.
Daugavas ūdenīgums bija 42%, Aiviekstes 178%, Ogres 296%, Gaujas 143%, Salacas 70%, Lielupes 62%, Ventas 72%, no normas (1.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/oktobris/</guid><description>2015. gada oktobra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 18%, Aiviekstes 19%, Gaujas 15%, Salacas 19%, Lielupes 7%, Ventas 9% no normas. Šogad bija sausākais oktobra mēnesis visā Latvijas meteoroloģisko novērojumu periodā. Nokrišņu ziņā 2015. gada oktobris īpaši kontrastēja ar pērnā gada oktobri. Piemēram, Ogres novada Lielpečos 2014. gada oktobrī nolija rekordliels ūdens daudzums &amp;ndash; 167,7 mm, turpretī šogad tikai 8,7 mm, Dobelē šie lielumi bija attiecīgi 150,5 un 4,0 mm.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/oktobris/</guid><description>Oktobris, 2019 Oktobra mēneša apskats Oktobra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +8,5°C, kas ir 1,6°C virs mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra -6,6°C tika novērota 31. oktobrī Rēzeknē, bet maksimālā gaisa temperatūra +20,5°C – 16. oktobrī Pāvilostā, kas arī ir jauns diennakts Latvijas rekords. Kopumā oktobrī tika uzstādīts viens Latvijas dekādes maksimālās gaisa temperatūras rekords, 3 Latvijas diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, 39 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, 4 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/oktobris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2012. gada oktobrī Oktobra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +6,9ºC, kas ir tuvu normai (0,3 grādus virs tās). Tādējādi šī gada rudens otrais mēnesis ir ieņēmis vietu gan oktobra gaisa temperatūru ilggadīgo datu rindas, gan 21. gadsimta oktobra mēnešu vidusdaļā. Visaukstākais šajā gadsimtā un otrais aukstākais pēdējos 90 gados ir bijis 2002. gada oktobris, tā vidējā gaisa temperatūra bija +2,9ºC. Turpretī 2006. gada oktobris ar mēneša vidējo gaisa temperatūru +9,5ºC ir bijis gan vissiltākais šajā gadsimtā, gan otrais siltākais ilggadīgajā oktobru datu rindā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/oktobris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2013. gada oktobrī Oktobra vidējā gaisa temperatūra šogad Latvijā bija +8,1ºC, kas ir 1,5 grādus virs ilggadīgās normas, tādējādi ierindojot to siltāko oktobru ilggadīgās datu rindas 19. vietā. Starp 21. gadsimta rudens vidus mēnešiem šī gada oktobris ir ceturtais siltākais. Vissiltākais šajā gadsimtā un otrais siltākais ilggadīgajā datu rindā ir bijis 2006. gada oktobris, tā vidējā gaisa temperatūra bija +9,5ºC. Savukārt visaukstākais 21. gadsimtā ir bijis 2002. gada oktobris, tā vidējā gaisa temperatūra bija tikai +2,9ºC.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/oktobris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2014. gada oktobrī Ar vidējo gaisa temperatūru +6,5ºC (0,1 grādu virs ilggadīgās normas) šī gada oktobris ilggadīgajā datu rindā ir ierindojies vidusdaļā, bet 21. gadsimtā ir bijis piektais vēsākais. Visaukstākais 21. gadsimtā un otrais aukstākais ilggadīgajā datu rindā ir bijis 2002. gada oktobris, tā vidējā gaisa temperatūra bija tikai +2,9ºC. Savukārt vissiltākais šajā gadsimtā un otrais siltākais ilggadīgajā datu rindā ir bijis 2006. gada oktobris, tā vidējā gaisa temperatūra bija +9,5ºC.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/oktobris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2015. gada oktobrī Oktobra mēnesis bija ļoti sauss, un izkritušais nokrišņu daudzums Latvijā vidēji bija vien 8,7 mm, kas ir 13 % no mēneša nokrišņu normas. Tas bija pats sausākais oktobra mēnesis Latvijas novērojumu vēsturē (1. attēls). Pavisam maz nokrišņu tika novērots valsts centrālajā daļā (2. attēls) – Kalnciemā mēneša laikā summā izkrita tikai 2,7 mm nokrišņu, kas ir 4 % no novērojumu stacijas oktobra normas. Nedaudz vairāk nokrišņu oktobrī bija Latvijas austrumu daļā, piemēram, Alūksnē summā izkrita 14,1 mm nokrišņu (21% no novērojumu stacijas mēneša normas).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/oktobris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2016. gada oktobrī Oktobra mēneša apskats Oktobrī vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +4,9°C, kas ir 1,9°C zem mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +19,7°C 2. oktobrī tika novērota Daugavpilī, bet minimālā gaisa temperatūra -6,2°C tika novērota 13. oktobrī Daugavpilī un Zosēnos. Mēneša vidū tika uzstādīti divi jauni diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi: 13. oktobrī Mērsragā bija -5,0°C, bet 17. oktobrī Kolkā bija -2,5°C.
Kopējais nokrišņu daudzums oktobrī Latvijā sasniedza 59,0 mm, kas ir 18% zem ilggadīgās mēneša normas (72,2 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/oktobris/</guid><description>Oktobris, 2017 Oktobra mēneša apskats Oktobra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +6,6°C, kas ir 0,2°C zem mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +16,3°C 16. oktobrī tika novērota Mērsragā, bet minimālā gaisa temperatūra -6,9°C – 25. oktobrī Rēzeknē.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā oktobrī bija 114,3 mm, kas ir 58% virs mēneša normas (72,2 mm), kļūstot par 6. mitrāko oktobra mēnesi novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada). Visvairāk nokrišņu bija Rucavā – 215,3 mm, bet vismazāk nokrišņu – Zīlānos (57,6 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/oktobris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/oktobris/</guid><description>Oktobris, 2018 Oktobra mēneša apskats Oktobra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +8,1°C, kas ir 1,2°C virs mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra -3,4°C 20. oktobrī tika novērota Daugavpilī, bet maksimālā gaisa temperatūra +21,3°C 12. oktobrī tika novērota Ventspilī, kas ir arī jauns Latvijas 12. oktobra maksimālās gaisa temperatūras rekords. Kopumā oktobrī tika pārspēti 5 Latvijas diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, 14 dekādes un 78 diennakts maksimālie gaisa temperatūras rekordi, bet atkārtoti – 2 dekādes un 3 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/septembris/</link><pubDate>Tue, 26 Jan 2021 12:16:07 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/septembris/</guid><description>Materiāls sagatavots, izmantojot ilggadīgos vidējos datus līdz 2010. gadam ieskaitot un ilggadīgos maksimālos, minimālos datus līdz 2014. gadam ieskaitot.
Septembris Septembra vidējā gaisa temperatūra ir no 10,4-10,5 grādiem Vidzemes un Alūksnes augstieņu rajonos (Zosēnos, Alūksnē) līdz 12,6-13,2 grādam Baltijas jūras piekrastē (Ventspilī, Pāvilostā, Liepājā) un Rīgā. Septembrī kopumā Latvijā visaukstākais laiks ir bijis 1993. gadā, tad mēneša vidējā gaisa temperatūra bija no 7 grādiem Valsts austrumu daļā līdz 10 grādiem Baltijas jūras piekrastē.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/septembris/</guid><description>2016. gada septembra Latvijas upju režīma apskats Šogad Latvijā septembris bija sauss (1.attēls), vissausākā bija otrā dekāde (0,1-1,6 mm), savukārt visvairāk nokrišņu bija septembra pēdējās 3 dienās. Visvairāk nokrišņu bija Baltijas jūras piekrastes pilsētās &amp;ndash; Ventspilī un Liepājā 10-11,9 mm (28. septembrī).
Kopumā nokrišņu daudzums septembrī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 33%, Aiviekstes baseinā 26%, Gaujas baseinā 33%, Lielupes baseinā 28%, bet Ventas baseinā 29% no normas.
attēls. Nokrišņi Latvijas upju baseinos 2016.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/septembris/</guid><description>2017. gada septembra Latvijas upju režīma apskats Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā septembrī bija 129,4 mm, kas ir 95% virs mēneša normas (66,3 mm). Visvairāk nokrišņu bija Liepājā &amp;ndash; 186,3 mm, bet vismazāk nokrišņu - Piedrujā (78,9 mm). Kopumā nokrišņu daudzums septembrī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 182%, Aiviekstes baseinā 222%, Gaujas baseinā 193%, Lielupes baseinā 229% un Ventas baseinā 218% virs normas (1. attēls).
attēls. Nokrišņu daudzums Latvijas upju baseinos 2017.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/septembris/</guid><description>2006. gada septembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 81%, Aiviekstes 62%, Gaujas 66%, Salacas 44%, Lielupes 62%, Ventas 56% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 375%, Aiviekstes 29%, Gaujas 43%, Salacas 20%, Lielupes 30 %, Ventas 34% no normas.
Septembrī Latvijas upēs, izņemot Daugavu, turpinājās mazūdens periods. Maksimālie ūdens līmeņi un caurplūdumi pārsvarā novēroti pirmās dekādes otrajā pusē, savukārt minimālie - mēneša pēdējās dienās.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/septembris/</guid><description>2007. gada septembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums upju baseinos Latvijas teritorijā bija: Daugavas baseinā 97%, Aiviekstes 97%, Gaujas 83%, Salacas 116%, Lielupes 110%, Ventas 123% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 41%, Aiviekstes 45%, Gaujas 69%, Salacas 87%, Lielupes 91%, Ventas 200% no normas.
Stiprāk lija septembra sākumā un otrās dekādes beigās Vidzemē un Kurzemē, savukārt trešā dekāde visā Latvijā bija siltākā un sausākā.
Latgales un Zemgales upēs visu mēnesi turpinājās mazūdens periods ar nelielām ūdens līmeņu svārstībām, bet Vidzemes un Kurzemes upēs lietus ietekmē tika novēroti 2-3 ūdens līmeņu celšanās un pazemināšanās periodi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/septembris/</guid><description>2008. gada septembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums upju baseinos Latvijas teritorijā bija: Daugavas baseinā 27%, Aiviekstes 52%, Gaujas 49%, Salacas 39%, Lielupes 28%, Ventas 47% no normas. Vairāk lija septembra sākumā un beigās, savukārt periodā no 13. līdz 27. septembrim nokrišņu daudzums bija pavisam niecīgs. Zemgalē un Latgalē mēneša nokrišņu summa daudzviet bija tikai 14-17 mm, turpretī Kurzemes ziemeļu daļā tā saniedza 45-59 mm.
Daugavas ūdenīgums septembrī bija 84%, Aiviekstes 70%, Gaujas 83%, Salacas 115%, Lielupes 24%, Ventas 47% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/septembris/</guid><description>2010. gada septembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 116%, Aiviekstes 151%, Gaujas 130%, Salacas 140%, Lielupes 116%, Ventas 125% no normas. Septembrī visvairāk lija valsts dienvidrietumu daļā: Rucavā un Liepājā attiecīgi 179 un 143 mm. Turpretī vismazākais nokrišņu daudzums (55-61 mm) reģistrēts Skultē, Mežotnē un Skrīveros.
Daugavas ūdenīgums bija 112%, Aiviekstes 141%, Gaujas 152%, Lielupes 173%, Ventas 222%, Salacas 225% no normas.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2010.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/septembris/</guid><description>2011. gada septembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 83%, Aiviekstes 91%, Gaujas 106%, Salacas 78%, Lielupes 53%, Ventas 59% no normas. Septembrī lielākais nokrišņu daudzums reģistrēts Ventspilī un Siguldā: attiecīgi 106 un 122 mm. Turpretī vismazāk (21-31 mm) nolija Dobelē, Rīgā un Mežotnē.
Daugavas ūdenīgums bija 59%, Aiviekstes 51%, Gaujas 66%, Salacas 49%, Lielupes 65%, Ventas 122%, no normas.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2011.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/septembris/</guid><description>2012. gada septembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 80%, Aiviekstes 107%, Gaujas 74%, Salacas 62%, Lielupes 62%, Ventas 87% no normas. Septembrī lielākais nokrišņu daudzums reģistrēts Alūksnē un Liepājā: attiecīgi 99 un 103 mm. Turpretī vismazāk (31-39 mm) nolija Bauskā un Dobelē.
Daugavas ūdenīgums bija 73%, Aiviekstes 43%, Gaujas 70%, Lielupes 50%, Ventas 55%, no normas. Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES bija 236 m3/s, maksimālā pietece 277 m3/s novērota 1.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/septembris/</guid><description>2013. gada septembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 94%, Aiviekstes 64%, Gaujas 76%, Salacas 109%, Lielupes 186%, Ventas 130% no normas. Septembrī lielākais nokrišņu daudzums reģistrēts Kurzemē un Zemgalē, vismazākais Latvijas ziemeļaustrumu daļā.
Daugavas ūdenīgums bija 51%, Aiviekstes 37%, Gaujas 49%, Lielupes 25%, Ventas 93%, no normas. Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES bija 165 m³/s, maksimālā pietece 174 m³/s novērota 1. septembrī, minimālā pietece 155 m³/s - 16.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/septembris/</guid><description>2014. gada septembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 44%, Aiviekstes 53%, Gaujas 40%, Salacas 32%, Lielupes 50%, Ventas 49% no normas. Septembrī lielākais nokrišņu daudzums (54-58 mm) reģistrēts Kurzemes dienvidrietumu daļā, bet mazākais (15-20 mm) Kurzemes un Vidzemes ziemeļrietumu daļā un arī Latgales dienvidaustrumos.
Daugavas ūdenīgums bija 52%, Aiviekstes 90%, Gaujas 69%, Lielupes 97%, Ventas 56%, no normas (1.attēls).
Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES bija 183 m³/s, maksimālā pietece 211 m³/s novērota 2.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/septembris/</guid><description>2015. gada septembra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 111%, Aiviekstes un Salacas baseinos 80%, Gaujas 57%, Lielupes 105%, Ventas 92% no normas. Septembrī lielākais nokrišņu daudzums (95-112 mm) reģistrēts Rucavā, Rēzeknē un Kalnciemā, bet mazākais (37-42 mm) Madonā, Mērsragā un Alūksnē. Lietainākā bija septembra pirmā dekāde, daudzviet īpaši stipri lija 7. un 8. septembrī.
Kaut gan nokrišņu daudzums septembrī bija lielāks nekā augustā, upēs turpinājās vasaras mazūdens periods.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/septembris/</guid><description>Septembris, 2019 Septembra mēneša apskats Septembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +12,4 °C, kas ir 0,7 °C virs mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra -3,2 °C tika novērota 26. septembrī Madonā, bet maksimālā gaisa temperatūra +29,5 °C – 1. septembrī Liepājā. Kopumā septembrī tika uzstādīts viens Latvijas diennakts gaisa temperatūras rekords, pārspēti 13 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, kā arī 6 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi. Atkārtoti tika 3 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/septembris/</guid><description>Septembris, 2020 Septembra apskats Septembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +14,4°C, kas ir 2,7°C virs mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +27,4°C novērota 16. septembrī Bauskā, bet minimālā gaisa temperatūra -0,2°C – 20. septembrī Stendē.
Septembrī tika pārspēti 66 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, tajā skaitā arī Liepājas septembra 3. dekādes maksimālās gaisa temperatūras rekords. Atkārtoti tika četri diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā septembrī bija 49,8 mm, kas ir 25% zem mēneša normas (66,1 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/septembris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2012. gada septembrī Septembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +13,0ºC, kas ir 1,3 grādus augstāk par normu. Tādējādi šī gada rudens pirmais mēnesis ilggadīgajā septembra gaisa temperatūras datu rindā ir bijis 16. siltākais, bet 21. gadsimta septembra mēnešu vidū – piektais siltākais. Vissiltākais šajā gadsimtā un trešais siltākais pēdējos 90 gados ir bijis 2006. gada septembris, tā vidējā gaisa temperatūra bija +14,2ºC.
Diennakts vidējās gaisa temperatūras šī gada septembra gaitā pārsvarā bija virs normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/septembris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2013. gada septembrī Septembra vidējā gaisa temperatūra šogad Latvijā bija +11,9ºC, kas ir tuvu ilggadīgai normai (0,2 grādus virs tās), tādējādi ierindojoties rudens pirmo mēnešu ilggadīgās datu rindas vidusdaļā. Starp 21. gadsimta rudens pirmajiem mēnešiem šī gada septembris ir trešais vēsākais pēc 2008. (+10,9ºC) un 2010. (+11,5ºC) gadiem. Savukārt vissiltākais 21. gadsimtā un trešais siltākais ilggadīgajā datu rindā ir bijis 2006. gada septembris, tā vidējā gaisa temperatūra bija +14,2ºC.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/septembris/</guid><description>2014. gada septembris - trešais sausākais 21. gadsimtā un piektais sausākais nokrišņu novērojumu vēsturē Ar vidējo gaisa temperatūru +12,7ºC (1 grādu virs ilggadīgās normas) šī gada septembris ilggadīgajā datu rindā ir bijis 24. siltākais, bet 21. gadsimtā - 6. siltākais. Ilggadīgajā datu rindā vissiltākais septembris ir bijis 1934. gadā, tā vidējā gaisa temperatūra bija +15,2ºC, otrais siltākais ir bijis 1975. gada septembris (+14,4ºC), bet bet trešais - 2006. gada septembris (+14,2ºC).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/septembris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2015. gada septembrī Septembra mēnesis kopumā bija siltāks nekā parasti, vidējā gaisa temperatūra bija +13.3 C°, kas ir 1.6 C° virs normas. Mēneša laikā tika pārspēti vairāki maksimālās temperatūras rekordi: 17. septembrī Dobelē temperatūra sasniedza 26.9 C°, bet Kuldīgā tika novērota šī mēneša visaugstākā gaisa temperatūra: +28.2 C°. 24. septembrī maksimālās temperatūras rekordi tika konstatēti 11 novērojumu stacijās – visaugstākā temperatūra tika fiksēta Piedrujā, kur termometra stabiņš sasniedza 26.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/septembris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2016. gada septembrī Septembra mēneša apskats Septembrī vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +13,1°C, kas ir 1,4°C virs mēneša normas. Mēneša maksimālā un minimālā gaisa temperatūra tika novērota Daugavpilī, attiecīgi, +26,0°C 11. septembrī un -0,1°C – 26. septembrī.
Kopējais nokrišņu daudzums septembrī Latvijā sasniedza 21,5 mm, kas ir 68% zem mēneša normas (66,3 mm), tādējādi šī gada septembris ir kļuvis par 2. sausāko septembri ilggadīgo datu rindā, sausāk ir bijis tikai 1949.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/septembris/</guid><description>Septembris, 2017 Septembra mēneša apskats Septembra mēneša vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +12,8°C, kas ir 1,1°C virs mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra -0,2°C 29. septembrī tika novērota Zosēnos, bet maksimālā gaisa temperatūra +23,8°C – 10. septembrī Zīlānos. Septembris ir pirmais mēnesis kopš marta, kurā mēneša un visu dekāžu vidējā gaisa temperatūra ir augstāka par normu.
Septembrī tika pārspēti 2 diennakts gaisa temperatūras rekordi. Saldū 7. septembrī tika pārspēts diennakts minimālās gaisa temperatūras rekords (+1,4°C), savukārt 24.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/septembris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/septembris/</guid><description>Septembris, 2018 Septembra mēneša apskats Septembra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +14,6°C, kas ir 2,9°C virs mēneša normas, kļūstot par 2. siltāko septembri novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada), siltāks bija vienīgi 1934. gada septembris ar vidējo gaisa temperatūru +15,2°C. Mēneša minimālā gaisa temperatūra +0,8°C 29. septembrī tika novērota Rūjienā, bet maksimālā gaisa temperatūra +30,0°C – 21. septembrī Jelgavā, kas ir arī jauns septembra 3. dekādes maksimālās gaisa temperatūras rekords Latvijā. Šī ir pirmā reize, kad septembra otrajā pusē gaisa temperatūra sasniedza +30,0°C.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/oktobris/</link><pubDate>Tue, 26 Jan 2021 12:16:17 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/oktobris/</guid><description>Materiāls sagatavots, izmantojot ilggadīgos vidējos datus līdz 2010. gadam ieskaitot un ilggadīgos maksimālos, minimālos datus līdz 2014. gadam ieskaitot.
Oktobris Oktobra vidējā gaisa temperatūra ir no 5,0-5,3 grādiem Vidzemes un Alūksnes augstieņu rajonos (Alūksnē, Zosēnos) līdz 8,0-8,3 grādiem Baltijas jūras piekrastē (Ventspilī, Pāvilostā, Liepājā). Oktobrī visaukstākais laiks gan kopumā Latvijā, gan atsevišķās tās vietās ir bijis 1976. gadā, tad mēneša vidējā gaisa temperatūra bija no +0,3&amp;hellip;+0,6 grādiem Vidzemes un Alūksnes augstieņu rajonos līdz +4 grādiem Baltijas jūras piekrastē.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/klimata_riks/</link><pubDate>Mon, 09 Nov 2020 15:53:47 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/klimata_riks/</guid><description/></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/augusts/</guid><description>2016. gada augusta Latvijas upju režīma apskats Līdzīgi kā jūlijs, arī augusts bija nokrišņiem bagāts mēnesis un līdz ar to visos Latvijas upju baseinos augusta nokrišņu daudzums bija virs normas (1. attēls).
Visvairāk nokrišņu bija augusta pirmajā un otrajā dekādē, bet nedaudz mazāk nokrišņu augusta trešajā dekādē. Visvairāk nokrišņi skāra tieši Vidzemes augstieni, Latvijas centrālo daļu un Latvijas piekrasti. Pirmajā dekādē visvairāk nokrišņu bija Skrīveros, kur 1. augustā nolija 50 mm un dekādē kopumā 96,5 mm, kā arī Rucavā 5.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/augusts/</guid><description>2017. gada augusta Latvijas upju režīma apskats Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā augustā bija 92,7 mm, kas ir 20% virs mēneša normas (77,1 mm). Visvairāk nokrišņu bija Rēzeknē (237,4 mm), īpaši laikā starp 23. un 24. augustu, kad 32 stundās nolija 158,9 mm. Savukārt Kurzemē un Zemgalē augusts bija sauss, vismazāk nokrišņu bija Saldū (21,3 mm). Kopumā nokrišņu daudzums augustā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 200%, Aiviekstes baseinā 202% un Gaujas baseinā 125% virs normas, bet Lielupes un Ventas baseinos nokrišņi bija attiecīgi 67% un 42% zem normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2018/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2018/augusts/</guid><description>2018. gada augusta Latvijas upju režīma apskats Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā augustā bija 69,0 mm. Visvairāk nokrišņu bija Ainažos (134,7 mm), bet vismazāk Skrīveros (29,9 mm).
Kopumā nokrišņu daudzums augustā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 108%, Aiviekstes baseinā 79%, Gaujas baseinā 82%, Lielupes baseinā 57%, Ventas baseinā 76% un Salacas baseinā 132% no normas (1. attēls).
attēls. Nokrišņi Latvijas upju baseinos 2018. gada augustā
Augustā Daugavas ūdenīgums bija 44%, Aiviekstes 29%, Gaujas 47%, Lielupes 29% un Ventas 35% no normas (2.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/augusts/</guid><description>2006. gada augusta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 145%, Aiviekstes 141%, Gaujas 93%, Salacas 69%, Lielupes 175%, Ventas 158% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 64%, Aiviekstes 23%, Gaujas 49%, Salacas 34%, Lielupes 24 %, Ventas 31% no normas.
Augusta pirmajās divās dekādēs upēs turpinājās vasaras mazūdens periods ar nelielām ūdens līmeņu svārstībām. Upju gultnēs saglabājās bagātīga veģetācija, kas vēl papildus samazināja jau tā mazo noteci.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/augusts/</guid><description>2007. gada augusta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums upju baseinos Latvijas teritorijā bija: Daugavas baseinā 66%, Aiviekstes 54%, Gaujas 104%, Salacas 114%, Lielupes 102%, Ventas 129% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 46%, Aiviekstes 54%, Gaujas 47%, Salacas 55%, Lielupes 66%, Ventas 114% no normas.
Nokrišņu daudzums Latvijas teritorijā pirmajās divās augusta dekādēs bija neliels. Mēneša sākumā visstiprāk lija Zemgales dienviddaļā, savukārt otrajā dekādē &amp;ndash; Kurzemes ziemeļdalā. Visvairāk lietus ūdeņu upju baseini saņēma 3.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/augusts/</guid><description>2008. gada augusta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums upju baseinos Latvijas teritorijā bija: Daugavas baseinā 139%, Aiviekstes 220%, Gaujas 190%, Salacas 216%, Lielupes 124%, Ventas 191% no normas. Augustā nokrišņu sadalījums teritoriāli bija ļoti nevienmērīgs, pie kam lietainākā bija trešā dekāde. Mazāk lija Zemgalē un Latgalē, visvairāk Alūksnes augstienē un Baltijas jūras piekrastē. Piemēram, mēneša nokrišņu summa Dobelē bija 66 mm, Daugavpilī &amp;ndash; 69 mm, Pāvilostā -191 mm, Alūksnē &amp;ndash; 195 mm.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/augusts/</guid><description>2010. gada augusta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 174%, Aiviekstes 230%, Gaujas 183%, Salacas 256%, Lielupes 184%, Ventas 240% no normas. Visvairāk (236 mm) augustā nolija Pļaviņās, liels nokrišņu daudzums (211-229 mm) reģistrēts arī Kurzemes un Vidzemes ziemeļos, savukārt vismazākais (82-89 mm) Latgales austrumu daļā.
Daugavas ūdenīgums bija 62%, Aiviekstes 96%, Gaujas 97%, Lielupes 117%, Ventas 171%, Salacas 172% no normas.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2010.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/augusts/</guid><description>2011. gada augusta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 136%, Aiviekstes 122%, Gaujas 141%, Salacas 144%, Lielupes 155%, Ventas 166% no normas. Visvairāk (162 mm) augustā nolija Rucavā, liels nokrišņu daudzums (141-155 mm) reģistrēts arī Rīgā, Kolkā, Kalnciemā un Stendē, savukārt vismazākais (63-66 mm) Daugavpilī, Dagdā un Zosēnos.
Daugavas ūdenīgums bija 57%, Aiviekstes 59%, Gaujas 77%, Salacas 63%, Lielupes 52%, Ventas 257%, no normas.
1.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/augusts/</guid><description>2012. gada augusta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 68%, Aiviekstes 86%, Gaujas 81%, Lielupes 95%, Ventas 67% no normas. Daugavas ūdenīgums bija 75%, Aiviekstes 52%, Gaujas 86%, Lielupes 65%, Ventas 92%, no normas.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2012. gada augustā
Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES bija 265 m3/s, maksimālā pietece 400 m3/s novērota 1.
augustā, minimālā pietece 221 m3/s - 21. augustā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/augusts/</guid><description>2013. gada augusta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 84%, Aiviekstes 79%, Gaujas 123%, Lielupes 112%, Ventas 73% no normas. Daugavas ūdenīgums bija 59%, Aiviekstes 80%, Gaujas 66%, Lielupes 32%, Ventas 64%, no normas. Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES bija 203 m3/s, maksimālā pietece 263 m3/s novērota 1. augustā, minimālā pietece 173 m3/s - 24. augustā.
Augustā Latvijas upēs turpinājās vasaras mazūdens periods ar nelielām ūdens līmeņu svārstībām.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/augusts/</guid><description>2014 . gada augusta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 201%, Aiviekstes 151%, Gaujas 193%, Lielupes 163%, Ventas 136% no normas. Daugavas ūdenīgums bija 44%, Aiviekstes 106%, Gaujas 85%, Lielupes 67%, Ventas 59%, no normas (1. attēls).
Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES bija 161 m3/s, maksimālā pietece 200 m3/s novērota 31. augustā, minimālā pietece 145 m3/s - 15. augustā.
Augusta pirmajā dekādē laiks bija ļoti karsts ar salīdzinoši nelielu nokrišņu daudzumu.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/augusts/</guid><description>2015. gada augusta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 22%, Aiviekstes 15%, Gaujas 28%, Lielupes 26%, Ventas 32% no normas. Daugavas ūdenīgums bija 27%, Aiviekstes 36%, Gaujas 71%, Lielupes 18%, Ventas 54%, no normas (1. attēls).
Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES bija 94,3 m3/s, maksimālā pietece 102 m3/s novērota 1. un 2. augustā, minimālā pietece 84,0 m3/s - 31. augustā.
Kopš 2015. gada aprīļa Daugavas notece ir ievērojami mazāka par vidējo ilggadējo lielumu.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/augusts/</guid><description>Augusts, 2019 Augusta mēneša apskats Augusta vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +17,0°C, kas ir 0,5°C virs mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra +2,7°C tika novērota 5. augustā Rucavā, bet maksimālā gaisa temperatūra +30,5°C – 28. augustā Rucavā. Kopumā augustā tika pārspēti 3 dekādes un 19 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi, kā arī 3 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, bet atkārtots tika 1 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekords un 1 dekādes minimālās gaisa temperatūras rekords.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/augusts/</guid><description>Augusts, 2020 Augusta mēneša apskats Augusta vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +17,2°C, kas ir 0,7°C virs mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +30,3°C novērota 16. augustā Dobelē, bet minimālā gaisa temperatūra +3,9°C – 29. augustā Zosēnos.
Augustā tika pārspēti 4 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi un viens diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekords, bet atkārtoti tika divi diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā augustā bija 45,9 mm, kas ir 40% zem mēneša normas (76,7 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/augusts/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2012. gada augustā Augusta vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +15,9ºC. Tādējādi šī gada augusts siltuma ziņā bija tuvs ilggadīgajai normai (0,3 grādus zem tās), ieņemot vietu augusta temperatūras ilggadīgās datu rindas vidusdaļā. Salīdzinot ar citiem 21. gadsimta vasaras noslēguma mēnešiem, šī gada augusts šajā gadsimtā ir bijis visaukstākais. Vissiltākais šajā gadsimtā un otrais siltākais pēdējos 90 gados ir bijis 2002. gada augusts, tā vidējā gaisa temperatūra bija +19,0ºC.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/augusts/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2013. gada augustā Augusta vidējā gaisa temperatūra šogad Latvijā bija +17,1ºC, kas ir 0,9 grādus virs ilggadīgās vidējās normas, tādējādi ierindojot to siltāko vasaras noslēguma mēnešu ilggadīgās datu rindas trešā desmita sākumā. Starp 21. gadsimta kalendāro vasaru noslēdzošajiem mēnešiem šī gada augusts ir ierindojies vidusdaļā – kā sestais siltākais. Ar vidējo gaisa temperatūru +19,0ºC vissiltākais šajā gadsimtā un otrais siltākais visā ilggadīgajā augusta mēnešu datu rindā ir bijis 2002.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/augusts/</guid><description>2014. gada augusts - sestais siltākais un otrais ar nokrišņiem bagātākais 21. gadsimtā Ar gaisa temperatūras un nokrišņu daudzuma kontrastiem ir aizritējis vasaras pēdējais mēnesis. Ar vidējo gaisa temperatūru +17,3ºC (1,1 grādu virs ilggadīgās normas) šī gada augusts ilggadīgajā datu rindā ir bijis 19. siltākais, bet 21. gadsimtā - 6. siltākais, par 0,2ºC apsteidzot pagājušo, 2013. gada, augustu. Ilggadīgajā datu rindā vissiltākais augusts ir bijis 1939. gadā, tā vidējā gaisa temperatūra bija +20,2ºC, bet otrais siltākais ir bijis 2002.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/augusts/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2015. gada augustā Augusta mēnesis Latvijā noslēdzās ar vidējo gaisa temperatūru +17.9 C°, kas ir 1.7 C° siltāk par ilggadīgo normu. Kopumā augusta mēnesī bija 7 dienas, kad kādā no novērojumu stacijām tika pārspēti maksimālās gaisa temperatūras rekordi. Mēneša laikā visaugstākā gaisa temperatūra (+35.1 C°), kas ir arī visas šis vasaras augstākā gaisa temperatūra tika reģistrēta 8. augustā Piedrujas novērojumu stacijā. Tāpat mēneša laikā nakts periodā bija 6 dienas kad vismaz vienā no novērojumu stacijām tika pārspēts diennakts minimālās gaisa temperatūras rekords, viszemākā novērotā gaisa temperatūra augusta mēnesī bija +1.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/augusts/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2016. gada augustā Šis augusts ir 10. nokrišņiem bagātīgākais augusts Augustā vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +16,5°C, kas ir tikpat cik augusta mēneša norma. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +28,6°C 21. augustā tika novērota Bauskā, bet minimālā gaisa temperatūra +4,7°C – 12. augustā Mērsragā. Augusta pirmajās divās dekādēs vidējā gaisa temperatūra bija aptuveni grādu līdz divus zemāka par normu un tika pārspēti vai atkārtoti pāris minimālās temperatūras rekordi - 11.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/augusts/</guid><description>Augusts, 2017 Augusta mēneša apskats Augusta vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +16,7°C, kas ir 0,2°C virs mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra +2,6°C 29. augustā tika novērota Zosēnos, bet maksimālā gaisa temperatūra +34,3°C – 12. augustā Bauskā, kas ir arī jauns Latvijas 12. augusta maksimālās gaisa temperatūras rekords. Augustā tika pārspēti 2 mēneša, 1 dekādes un 18 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi un atkārtots 1 dekādes maksimālās gaisa temperatūras rekords. 12.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/augusts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/augusts/</guid><description>Augusts, 2018 Augusta mēneša apskats Augusta vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +18,7°C, kas ir 2,2°C virs mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra +5,4°C 22. augustā tika novērota Stendē, bet maksimālā gaisa temperatūra +33,5°C 9. augustā tika novērota Bauskā, kas ir arī jauns 9. augusta maksimālās gaisa temperatūras rekords Bauskā. Kopumā augustā Latvijā tika pārspēti Kolkas novērojumu stacijas absolūtais maksimālās gaisa temperatūras rekords, 40 diennakts maksimālās gaisa temperatūras un 1 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekords, bet atkārtoti tika 4 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/julijs/</link><pubDate>Mon, 12 Jul 2021 10:04:18 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/julijs/</guid><description>Publicēts: 21.07.2021. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Jūlijs, 2021 Jūlija 2. dekādes apskats Jūlija 2. dekādē vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +22,5 °C, kas ir 5,1 °C virs dekādes normas. Dekādes minimālā gaisa temperatūra +7,4 °C tika novērota 20. jūlijā Stendē, bet maksimālā gaisa temperatūra +33,7 °C tika novērota 16. jūlijā Daugavpilī un 13. jūlijā Liepājā.
Jūlija 2. dekādē tika pārspēti 32 maksimālās gaisa temperatūras rekordi, no kuriem 4 bija dekādes maksimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/novembris/</link><pubDate>Tue, 26 Jan 2021 12:16:24 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/novembris/</guid><description>Materiāls sagatavots, izmantojot ilggadīgos vidējos datus līdz 2010. gadam ieskaitot un ilggadīgos maksimālos, minimālos datus līdz 2014. gadam ieskaitot.
Novembris Rudens pēdējā mēneša vidējā gaisa temperatūra ir no 0,0&amp;hellip;-0,5 grādiem Vidzemes un Alūksnes augstieņu rajonos līdz +3,3&amp;hellip;+3,6 grādiem Baltijas jūras piekrastē. Novembrī visaukstākais laiks gan kopumā Latvijā, gan atsevišķās tās vietās ir bijis 1993. un 1998. gados, tad mēneša vidējā gaisa temperatūra bija no -6&amp;hellip;-7 grādiem Latvijas austrumu daļā līdz -1&amp;hellip;-3 grādiem Latvijas rietumos - Baltijas jūras piekrastē.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/julijs/</guid><description>2016. gada jūlija Latvijas upju režīma apskats Jūlijs bija nokrišņiem bagāts mēnesis un līdz ar to gan Daugavas, gan Aiviekstes upju baseinos, kā arī Gaujas un Lielupes upju baseinos jūlija nokrišņu daudzums bija virs normas. Vienīgi Ventas baseinā nokrišņu daudzums jūlija mēnesī bija nedaudz mazāks par normu (1. attēls).
Visvairāk nokrišņu bija jūlija pirmajā un trešajā dekādē, bet nedaudz mazāk nokrišņu jūlija otrajā dekādē. Visvairāk nokrišņi skāra tieši Latgales,Vidzemes, kā arī daļu Zemgales upju baseinus.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/julijs/</guid><description>2017. gada jūlija Latvijas upju režīma apskats Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā jūlijā bija 73,0 mm, kas ir 5% zem mēneša normas (76,9 mm). Visvairāk nokrišņu bija Daugavpilī (150,4 mm), nokrišņiem bagātākā diena bija 12. jūlijs, kad nolija 79,9 mm, bet vismazāk nokrišņu bija Ainažos &amp;ndash; 22,0 mm.
Kopumā nokrišņu daudzums jūlijā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 146%, Aiviekstes baseinā 112% un Gaujas baseinā 116% virs normas, bet Lielupes un Ventas baseinos nokrišņi bija attiecīgi 84% un 73% zem normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2018/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2018/julijs/</guid><description>2018. gada jūlija Latvijas upju režīma apskats Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā jūlijā bija 51,9 mm. Visvairāk nokrišņu bija Piedrujā &amp;ndash; 112,6 mm, bet vismazāk (14,5 mm) Kolkā.
Kopumā nokrišņu daudzums jūlijā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 117%, Aiviekstes baseinā 41%, Gaujas baseinā 46%, Lielupes baseinā 64% un Ventas baseinā 97% no normas (1. attēls).
attēls. Nokrišņi Latvijas upju baseinos 2018. gada jūlijā
Jūlijā Daugavas ūdenīgums bija 56%, Aiviekstes 27%, Gaujas 62%, Lielupes 34% un Ventas 49% no normas (2.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/julijs/</guid><description>2006. gada jūlija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 38%, Aiviekstes 21%, Gaujas 16%, Salacas 10%, Lielupes 24%, Ventas 31% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 54%, Aiviekstes 28%, Gaujas 34%, Salacas 49%, Lielupes 25 %, Ventas 34% no normas.
Jūlijā upēs turpinājās vasaras mazūdens periods ar nelielām ūdens līmeņu svārstībām. Lielā daļā upju nebija izteiktas līmeņa maiņas tendences. Ūdens līmeņa svārstību mēneša intervāls daudzviet bija mazāks par 10 cm, bet Gaujas, Daugavas un Lielupes lejtecēs vēja virziena un stipruma maiņu ietekmē 50-70 cm.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/julijs/</guid><description>2007. gada jūlija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums upju baseinos Latvijas teritorijā bija: Daugavas baseinā 136%, Aiviekstes 110%, Gaujas 121%, Salacas 132%, Lielupes 144%, Ventas 122% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 52%, Aiviekstes 68%, Gaujas 43%, Salacas 74%, Lielupes 131%, Ventas 184% no normas.
Jūlijā lietainākās bija 1. un 3. dekādes. Pirmajā dekādē stiprākās lietusgāzes novērotas Kurzemes dienvidrietumu rajonos, savukārt 3. dekādē &amp;ndash; Kurzemes ziemeļu daļā, valsts centrālajā un austrumu daļā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/julijs/</guid><description>2008. gada jūlija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums upju baseinos Latvijas teritorijā bija: Daugavas baseinā 61%, Aiviekstes 97%, Gaujas 94%, Salacas 77%, Lielupes 51%, Ventas 86% no normas. Lietainākās bija pirmās divas dekādes. Stiprākās lietusgāzes novērotas 5. jūlijā Vidzemes augstienes ziemeļu daļā un 14. jūlijā - Alūksnes, Gulbenes un Talsu rajonos. Trešā dekāde pārsvarā bija sausa un saulaina.
Latvijas upēs jūlijā turpinājās vasaras mazūdens periods ar tam raksturīgajām nelielajām ūdens līmeņu svārstībām.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/julijs/</guid><description>2010. gada jūlija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 143%, Aiviekstes 82%, Gaujas 147%, Salacas 140%, Lielupes 172%, Ventas 130% no normas. Visvairāk (209 mm) nolija Kalnciemā, liels nokrišņu daudzums (148-177 mm) jūlijā reģistrēts arī Mērsragā, Skultē, Siguldā, Rīgā un Dobelē, turpretī Lubānā tikai 35 mm, Piedrujā, Griškānos un Sīļos 42-52 mm.
Daugavas ūdenīgums bija 108%, Aiviekstes 139%, Gaujas 109%, Lielupes 189%, Ventas 68% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/julijs/</guid><description>2011. gada jūlija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 87%, Aiviekstes 123%, Gaujas 85%, Salacas 98%, Lielupes 166%, Ventas 228% no normas. Visvairāk (201-207 mm) nolija Kuldīgā un Kalnciemā, liels nokrišņu daudzums (165-181 mm) jūlijā reģistrēts arī Stendē, Ventspilī un Dobelē, turpretī Daugavas baseinā Latgalē tikai 55-72 mm un Salacas baseinā 66-69 mm.
Daugavas ūdenīgums bija 60%, Aiviekstes 78%, Gaujas 70%, Lielupes 26%, Ventas 130% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/julijs/</guid><description>2012. gada jūlija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 142%, Aiviekstes 103%, Gaujas 143%, Salacas 123%, Lielupes 147%, Ventas 113% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 153%, Aiviekstes 77%, Gaujas 105%, Lielupes 115%, Ventas 149% no normas.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2012. gada jūlijā
Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES bija 473 m³/s, maksimālā pietece 644 m³/s novērota 5.
jūlijā, minimālā pietece 378 m³/s - 15.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/julijs/</guid><description>2013. gada jūlija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 111%, Aiviekstes 85%, Gaujas 47%, Lielupes 64%, Ventas 44% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 85%, Aiviekstes 119%, Gaujas 66%, Lielupes 87%, Ventas 73% no normas. Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES bija 287 m³/s, maksimālā pietece 337 m³/s novērota 15. jūlijā, bet minimālā pietece 262 m³/s - 23. jūlijā.
Jūlijā Latvijas upēs bija vērojams vasaras mazūdens periods ar nelielām ūdens līmeņu svārstībām.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/julijs/</guid><description>2014. gada jūlija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 77%, Aiviekstes 86%, Gaujas 121%, Lielupes 65%, Ventas 46% no normas. Jūlijā visvairāk (78-201 mm) nolija Alūksnē, Kalnciemā, Sīļos un Siguldā, vismazāk Ventspilī, Liepājā un Kuldīgā, tikai 11-19 mm.
Daugavas ūdenīgums bija 54%, Aiviekstes 136%, Gaujas 131%, Lielupes 81%, Ventas 67% no normas (1.atttēls). Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES bija 215 m³/s, maksimālā pietece 325 m³/s novērota 4.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/julijs/</guid><description>2015. gada jūlija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 119%, Aiviekstes 113%, Gaujas 104%, Lielupes 123%, Ventas 92% no normas. Jūlijā visvairāk (106 - 117 mm) nolija, Skrīveros, Zosēnos, Rēzeknē, Rucavā un Alūksnē, vismazāk Piedrujā un Ainažos, tikai 58-62 mm.
Daugavas ūdenīgums bija 33%, Aiviekstes 41%, Gaujas 78%, Lielupes 49%, Ventas 103% no normas (1. attēls). Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES bija 114 m³/s, maksimālā pietece 139 m³/s novērota 1.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/julijs/</guid><description>Jūlijs, 2019 Jūlija mēneša apskats Jūlija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +16,2°C, kas ir 1,2°C zem mēneša normas, kļūstot par 2. aukstāko jūlija mēnesi 21. gadsimtā. Iepriekšējais aukstākais 21. gadsimta jūlijs bija 2017. gadā ar vidējo gaisa temperatūru +16,0°C. Mēneša minimālā gaisa temperatūra +3,8°C tika novērota 13. jūlijā Madonā un Zosēnos, bet maksimālā gaisa temperatūra +32,1°C – 28. jūlijā Ventspilī. Kopumā jūlijā tika pārspēti Latvijas 12. un 13. jūlija minimālās gaisa temperatūras rekordi, 2 dekādes un 17 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi, bet atkārtoti tika 4 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/julijs/</guid><description>Jūlijs, 2020 Jūlija mēneša apskats Jūlija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +16,4°C, kas ir 1,0°C zem mēneša normas.
Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +29,6°C novērota 20. jūlijā Ventspilī, kas ir jauns 20. jūlija maksimālās gaisa temperatūras rekords Ventspilī, pārspējot rekordu, kas tika uzstādīts 1914. gadā. Bet minimālā gaisa temperatūra +5,2°C novērota 26. jūlijā Madonā un Zosēnos, kas ir jauns Madonas 26. jūlija minimālās gaisa temperatūras rekords.
Kopumā jūlijā tika pārspēti 5 diennakts minimālās un 1 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, bet atkārtoti tika 2 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/julijs/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2012. gada jūlijā Jūlija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +18,2ºC. Tādējādi šī gada jūlijs bija 1,2 grādus siltāks par ilggadīgo normu, ilggadīgajā datu rindā ierindojoties siltāko jūlija mēnešu 20. vietā. Salīdzinot ar citiem 21. gadsimta vasaras vidus mēnešiem, šī gada jūlijs ir ierindojies datu rindas vidusdaļā. Ļoti silts laiks Latvijā bija divu iepriekšējo gadu jūlija mēnešos – tie bija vissiltākie Latvijā gan 21. gadsimtā, gan pēdējos 90 gados.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/julijs/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2013. gada jūlijā Jūlija vidējā gaisa temperatūra šogad Latvijā bija +17,8ºC, kas ir 0,8 grādus virs ilggadīgās vidējās normas, tādējādi ierindojot to siltāko vasaras vidus mēnešu ilggadīgās datu rindas trešā desmita vidusdaļā. Šī gadsimta jūlija mēneši lielākoties ir bijuši siltāki kā šogad – 2013. gada jūlijs 21. gadsimtā ir piektais vēsākais. Vissiltākais gan šajā gadsimtā, gan visā ilggadīgo jūliju datu rindā ar vidējo gaisa temperatūru +21,5ºC ir bijis 2010.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/julijs/</guid><description>2014. gada jūlijs - piektais siltākais vasaras vidus mēnesis Pēc vēsā vasaras sākuma šī gada jūlijs ar vidējo gaisa temperatūru +19,7ºC (2,7 grādus virs ilggadīgās normas) gan ilggadīgajā datu rindā, gan 21. gadsimtā ir piektais siltākais vasaras vidus mēnesis. Ilggadīgajā datu rindā arī pirmie četri siltākie ir 21. gadsimta jūlija mēneši, no tiem vissiltākais ir 2010. gada jūlijs, kura vidējā gaisa temperatūra bija +21,5ºC. Turpretī aukstākie jūlija mēneši ir meklējami pagājušajā gadsimtā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/julijs/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2015. gada jūlijā Kalendārās vasaras otrais mēnesis Latvijā noslēdzās ar vidējo gaisa temperatūru 16.4 C°, kas ir 0.6 C° vēsāk par normu. Šogad šis ir jau trešais mēnesis pēc kārtas, kad vidējā gaisa temperatūra ir zemāka par normu. Mēneša laikā tika pārspēti trīs minimālās gaisa temperatūras rekordi: 15. jūlijā Skultē un Ainažos, bet 18. jūlijā Liepājā. Neskatoties uz kopumā salīdzinoši vēsajiem laika apstākļiem mēneša sākumā (3.-5. jūlijs) tika novērots arī stiprs karsums, kura laikā 16 novērojumu stacijās tika pārspēti maksimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/julijs/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2016. gada jūlijā Aizvadītais jūlijs bijis nokrišņiem bagāts un silts Jūlijā vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +18,1°C, kas ir 0,7°C virs mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa tempe ratūra +29,9°C 2. jūlijā tika novērota Daugavpilī un Jelgavā, bet minimālā gaisa temperatūra +7,2°C – 20. jūlijā Stendē. Jūlija sākumā turpinājās karstums, kas Latvijā bija jau no jūnija trešās dekādes sākuma, un 2. jūlijā 4 novērojumu stacijās tika pārspēti maksimālās gaisa temperatūras rekordi - Bauskā: +29,0°C, Jelgavā: +29,9°C, Liepājā: +29,5°C un Saldū: +28,2°C.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/julijs/</guid><description>Jūlija mēneša apskats Jūlija mēneša apskats Jūlija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +16,0°C, kas ir 1,4°C zem mēneša normas, kļūstot par vēsāko jūlija mēnesi 21. gadsimtā (iepriekš 2004. gada jūlijs ar vidējo gaisa temperatūru +16,3°C) un 24. vēsāko kopš 1924. gada. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +28,8°C,kas pagaidām ir arī gada maksimālā gaisa temperatūra Latvijā šogad, 31. jūlijā tika novērota Daugavpilī, bet minimālā gaisa temperatūra +3,2°C – 7. jūlijā Stendē. Kopumā jūlijā tika pārspēti 18 un atkārtoti 4 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/julijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/julijs/</guid><description>Jūlijs, 2018 Jūlija mēneša apskats Jūlija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +19,8°C, kas ir 2,4°C virs mēneša normas, tādējādi šī gada jūlijs kopā ar 2011. gada jūliju ir 3. siltākie novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada). Mēneša minimālā gaisa temperatūra +7,3°C 5. jūlijā tika novērota Pāvilostā, bet maksimālā gaisa temperatūra +34,2°C 30. jūlijā tika novērota Bauskā, kas ir arī jauns 30. jūlija maksimālās gaisa temperatūras rekords Bauskā un līdz šim augstākā Latvijā novērotā gaisa temperatūra šogad.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/junijs/</link><pubDate>Mon, 14 Jun 2021 10:20:18 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/junijs/</guid><description>Publicēts: 21.07.2021. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Jūnijs, 2021 Jūnija apskats Jūnija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +18,9 °C, kas ir 4,1 °C virs mēneša normas. Līdz ar to aizvadītais jūnijs Latvijā bija siltākais novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada), tas bija 0,3 °C siltāks par līdzšinējo rekordu - 2019. gada jūniju, un 0,8 °C siltāks par pērno jūniju, kas kopā ar 1999. gada jūniju tagad ir trešais siltākais jūnijs novērojumu vēsturē.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/decembris/</link><pubDate>Tue, 26 Jan 2021 12:16:31 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/menesu_klimatiskais_raksturojums/decembris/</guid><description>Materiāls sagatavots, izmantojot ilggadīgos vidējos datus līdz 2010. gadam ieskaitot un ilggadīgos maksimālos, minimālos datus līdz 2013. gadam ieskaitot.
Decembris Ziemas pirmā mēneša vidējā gaisa temperatūra ir no -4,2&amp;hellip;-4,4 grādiem Gulbenē un Alūksnē līdz 0,0 grādiem Baltijas jūras piekrastē (Liepājā, Pāvilostā un Ventspilī). Decembrī visaukstākais laiks gan kopumā Latvijā, gan atsevišķās tās vietās ir bijis 1978. gadā, tad mēneša vidējā gaisa temperatūra bija no -15 grādiem Vidzemes augstienē (Zosēnos) līdz -6 grādiem vēl siltās jūras ietekmei visvairāk pakļautajā vietā – Kolkā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/junijs/</guid><description>2016. gada jūnija Latvijas upju režīma apskats Jūnijā Aiviekstes baseinā nokrišņu daudzums bija tuvu normai, savukārt Daugavas Gaujas un Ventas baseinā zem normas. Vienīgi Lielupes baseinā nokrišņu daudzums jūnija mēnesī bija nedaudz lielāks par normu (1.attēls).
Vissausākā no dekādēm bija jūnija pirmā dekāde, bet nokrišņiem bagātāka jūnija otrā dekāde. Visstiprākie nokrišņi bija 10. jūnijā, kad dažviet Kurzemē nolija gandrīz puse no mēneša normas, kā arī 21. jūnijā, kad visstiprākie nokrišņi bija valsts centrālajos rajonos.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/junijs/</guid><description>2017. gada jūnija Latvijas upju režīma apskats Jūnijā nokrišņu daudzums visos Latvijas upju baseinos bija tuvu normai, Aiviekstes un Gaujas baseinos arī krietni virs normas (1. attēls). opējais nokrišņu daudzums Latvijā jūnijā bija 71,3 mm, kas ir 3% zem mēneša normas (73,8 mm). Visvairāk nokrišņu bija Alūksnē &amp;ndash; 128,9 mm, bet vismazāk nokrišņu - Pāvilostā (33,7 mm).
Kopumā nokrišņu daudzums maijā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 98%, Lielupes baseinā 95 % un Ventas baseinā 87% no normas, bet Latvijas ziemeļaustrumu baseinos - Aiviekstes un Gaujas, nokrišņi pārsniedza normu par attiecīgi 44% un 32 %.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2018/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2018/junijs/</guid><description>2018. gada jūnija Latvijas upju režīma apskats Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā jūnijā bija 44,7 mm. Visvairāk nokrišņu bija Priekuļos &amp;ndash; 90,4 mm, bet vismazāk (11,4 mm) Pāvilostā.
Kopumā nokrišņu daudzums jūnijā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 39%, Aiviekstes baseinā 72%, Gaujas baseinā 89%, Lielupes baseinā 49% un Ventas baseinā 42% no normas (1. attēls).
attēls Nokrišņi Latvijas upju baseinos 2018. gada jūnijā
Jūnijā Daugavas ūdenīgums bija 45%, Aiviekstes 23%, Gaujas 65%, Lielupes 55% un Ventas 39% no normas (2.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/junijs/</guid><description>2006. gada jūnija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 26%, Aiviekstes 39%, Gaujas 42%, Salacas 62%, Lielupes 66%, Ventas 58% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 110%, Aiviekstes 69%, Gaujas 57%, Salacas 83%, Lielupes 58 %, Ventas 55% no normas.
Lielā daļā Latvijas upju jūnijā bija vērojams vasaras mazūdens periodam raksturīgs režīms ar nenozīmīgām ūdens līmeņa svārstībām. Vietām, piemēram, Amatā pie Melturiem, Mūsā pie Bauskas, Bārtā pie Dukupjiem ūdens līmeņa svārstību mēneša intervāls bija ļoti mazs - tikai 5-15 cm.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/junijs/</guid><description>2007. gada jūnija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 97%, Aiviekstes 58%, Gaujas 83%, Salacas 55%, Lielupes 101%, Ventas 77% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 65%, Aiviekstes 82%, Gaujas 53%, Salacas 97%, Lielupes 87%, Ventas 66% no normas.
Latvijas upēs, izņemot Daugavu, bija vērojamas nelielas ūdens līmeņu svārstības. Aiviekstē, Vidzemes un Zemgales upēs augstākie ūdens līmeņi reģistrēti laikā no 2. līdz 5. jūnijam. Kurzemes upēs Ventā un Bārtā savukārt augstākie līmeņi tika sasniegti mēneša beigās, jo jūnija otrajā pusē iezīmējās lēna līmeņu paaugstināšanās.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/junijs/</guid><description>2008. gada jūnija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 52%, Aiviekstes 74%, Gaujas 80%, Salacas 109%, Lielupes 82%, Ventas 112% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 125%, Aiviekstes 78%, Gaujas 56%, Salacas 95%, Lielupes 31%, Ventas 77% no normas.
Jūnija pirmajā dekādē Latvijā nelija, līdz ar to upju notece pakāpeniski samazinājās. Otrā dekāde bija lietaināka, tajā nolija 54-87% no mēneša nokrišņu summas. Neraugoties uz nokrišņiem, līdz mēneša beigām vairumā Latvijas upju bija vērojamas tikai nelielas ūdens līmeņu svārstības, savukārt Daugavā visu mēnesi turpinājās lietus uzplūdiena krišanās fāze.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/junijs/</guid><description>2010. gada jūnija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 133%, Aiviekstes 106%, Gaujas 141%, Salacas 93%, Lielupes 111%, Ventas 63% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 160%, Aiviekstes 142%, Gaujas 125%, Lielupes 217%, Ventas 78% no normas.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2010. gada jūnijā
Jūnijā nokrišņu daudzums teritoriāli bija kontrastains. Ja Griškānos (Rēzeknes tuvumā) nolija 160 mm, tad Kurzemē Liepājā &amp;ndash; Ventspilī tikai 24-29 mm.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/junijs/</guid><description>2011. gada jūnija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 48%, Aiviekstes un Gaujas 64%, Salacas 39%, Lielupes 82%, Ventas 94% no normas. Jūnijs bija siltāks par normu visā Latvijā, vairāk par normu nolija tikai Kuldīgā un Dobelē.
Daugavas ūdenīgums bija 71%, Aiviekstes 70%, Gaujas 89%, Lielupes 52%, Ventas 66% no normas.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2011. gada jūnijā
Siltākā un sausākā bija mēneša pirmā dekāde, līdz ar to upju notece samazinājās.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/junijs/</guid><description>2012. gada jūnija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 142%, Aiviekstes 153%, Gaujas 140%, Salacas 124%, Lielupes 116%, Ventas 111% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 130%, Aiviekstes 129%, Gaujas 167%, Lielupes 136%, Ventas 59% no normas.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2012. gada jūnijā
Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES jūnijā bija 592 m³/s, maksimālā pietece 968 m³/s novērota 20. jūnijā, minimālā pietece 314 m³/s - 10.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/junijs/</guid><description>2013. gada jūnija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 75%, Aiviekstes 58%, Gaujas 54%, Salacas 80%, Lielupes 63%, Ventas 90% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 154%, Aiviekstes 99%, Gaujas 120%, Lielupes 147%, Ventas 118% no normas. Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES jūnijā bija 673 m³/s, maksimālā pietece 1070 m³/s novērota 4. jūnijā, minimālā pietece 309 m³/s - 30. jūnijā
Spēcīgākās lietusgāzes Latgalē novērotas jūnija pirmajā dekādē, bet Vidzemē, Zemgalē un Kurzemē trešajā dekādē.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/junijs/</guid><description>2014. gada jūnija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 140%, Aiviekstes 161%, Gaujas 159%, Salacas 111%, Lielupes 117%, Ventas 155% no normas. Jūnijā visvairāk (138-160 mm) nolija Alūksnē, Zosēnos un Lielpečos, vismazāk Rucavā un Ventspilī, tikai 54-62 mm.
Daugavas ūdenīgums bija 61%, Aiviekstes 66%, Gaujas 72%, Lielupes 60%, Ventas 62% no normas (1. attēls). Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES jūnijā bija 287 m³/s, maksimālā pietece 335 m³/s novērota 11.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/junijs/</guid><description>2015. gada jūnija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Latvijas teritorijā Daugavas, Aiviekstes un Gaujas baseinos bija 54%, Lielupes 39%, Ventas 48% no normas. Jūnijā visvairāk (51 - 65 mm) nolija Stendē, Lielpečos un Vičakos, vismazāk (13 - 16 mm) Mērsragā, Liepājā un Piedrujā.
Daugavas ūdenīgums bija 47%, Aiviekstes 57%, Gaujas 85%, Lielupes 72%, Ventas 82% no normas (1. attēls). Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES jūnijā bija 228 m³/s, maksimālā pietece 419 m³/s novērota 1.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/junijs/</guid><description>Jūnijs, 2019 Jūnija mēneša apskats Jūnija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +18,6°C, kas ir 3,8°C virs mēneša normas, kļūstot par siltāko jūnija mēnesi novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada). Iepriekšējais siltākais jūnijs bija 1999. gada ar vidējo gaisa temperatūru +18,1°C. Mēneša minimālā gaisa temperatūra +0,7°C tika novērota 1. jūnijā Ainažos, bet maksimālā gaisa temperatūra +33,0°C – 13. jūnijā Rīgā, kas ir arī jauns Latvijas 13. jūnija maksimālās gaisa temperatūras rekords. Kopumā jūnijā tika pārspēti Latvijas 5.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/junijs/</guid><description>Jūnijs, 2020 Jūnija mēneša apskats Jūnija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +18,1°C, kas ir 3,3°C virs mēneša normas. Šis ir otrais jūnijs pēc kārtas, kura vidējā gaisa temperatūra Latvijā ir augstāka par +18°C, un kopā ar 1999. gada jūniju šī gada jūnijs ir 2. siltākais novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada), atpaliekot vien no pērnā jūnija, kad vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +18,6°C. Mēneša minimālā gaisa temperatūra +1,0°C tika novērota 2. jūnijā Zosēnos, bet maksimālā gaisa temperatūra +31,4°C - 18.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/junijs/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2012. gada jūnijā Jūnija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +13,9ºC. Tādējādi šī gada jūnijs bija 0,8 grādus aukstāks par ilggadīgo normu, ilggadīgajā datu rindā ierindojoties aukstāko jūnija mēnešu 29. vietā. No 21. gadsimta vasaras pirmajiem mēnešiem šī gada jūnijs ir otrais aukstākais pēc 2004. gada jūnija, kura vidējā gaisa temperatūra kopumā Latvijā bija +13,3ºC. Savukārt pagājušā, 2011. gada jūnijs ar vidējo gaisa temperatūru +17,3ºC bija 21. gadsimtā vissiltākais, bet ilggadīgajā datu rindā otrais siltākais.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/junijs/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2013. gada jūnijā Ar vidējo gaisa temperatūru kopumā Latvijā +17,6ºC, kas ir 2,9 grādus virs ilggadīgās vidējās normas, šī gada jūnijs ir kļuvis par otro siltāko jūnija mēnesi Latvijas gaisa temperatūras novērojumu vēsturē un vissiltāko 21. gadsimtā. Vēl 0,5 grādus siltāks ir bijis 1999. gada jūnijs, bet pēc tajā laikā darbojošos novērojumu staciju datiem visaukstākais kalendārās vasaras pirmais mēnesis ir bijis 1928. gadā – tā vidējā gaisa temperatūra bija +9,8ºC.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/junijs/</guid><description>2014. gada jūnijs – otrais vēsākais un otrais ar nokrišņiem bagātākais vasaras sākuma mēnesis 21. gadsimtā Ar vidējo gaisa temperatūru +13,8ºC, kas ir 0,9 grādus zem ilggadīgās normas, 2014. gada jūnijs ilggadīgajā gada datu rindā ir vēsāko jūnija mēnešu trešā desmita vidū, bet 21. gadsimtā – otrais vēsākais vasaras pirmais mēnesis. Pēc tajā laikā darbojošos novērojumu staciju datiem visaukstākais jūnijs Latvijā ir bijis 1928. gadā, tad mēneša vidējā gaisa temperatūra bija tikai +9,8ºC.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/junijs/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2015. gada jūnijā Jūnija mēnesis šogad noslēdzās ar vidējo gaisa temperatūru +14.3 C°, kas ir par 0.4 C° mazāk par normu, arī pagājušā gada jūnijs bija vēsāks par normu. Šis šogad ir jau otrais mēnesis pēc kārtas, kad vidējā gaisa temperatūra ir zemāka par normu. Mēneša laikā netika pārspēts neviens maksimālās gaisa temperatūras rekords, bet minimālās gaisa temperatūras rekordi kopumā tika pārspēti 8 reizes. Neskatoties uz salīdzinoši vēso laiku, saule spīdē vairāk nekā ierasts un tās spīdēšanas ilgums sasniedza 115% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/junijs/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2016. gada jūnijā Jūnijā gan jauni maksimālās temperatūras rekordi, gan salnas Jūnija mēnesis iesākās ar karstumu, un pirmajās mēneša dienās tika pārspēti vairāki maksimālās gaisa temperatūras rekordi. Mēneša pirmās dekādes vidū kļuva vēsāks un līdz mēneša vidum vidējā gaisa temperatūra bija zem normas un dažviet Latvijā gaisa temperatūra noslīdēja līdz 0&amp;hellip;+3°C, un bija novērojamas salnas. Mēneša otrajā pusē gaisa temperatūra bija virs normas, bet no 23. jūnija līdz 26.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/junijs/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2017. gada jūnijā Jūnija mēneša apskats Jūnijā vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +14,1°C, kas ir 0,6°C zem mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +26,6°C 19. jūnijā tika novērota Daugavpilī, bet minimālā gaisa temperatūra -1,3°C – 3. jūnijā Stendē, kas ir jauns Stendes 3. jūnija diennakts minimālās gaisa temperatūras rekords. Kopumā jūnijā tika pārspēti 5 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā jūnijā bija 71,3 mm, kas ir 3% zem mēneša normas (73,8 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/junijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/junijs/</guid><description>Jūnijs, 2018 Jūnija mēneša apskats Jūnija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +15,8°C, kas ir 1,0°C virs mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra -1,6°C tika novērota 6. jūnijā Stendē, bet maksimālā gaisa temperatūra +30,1°C - 18. jūnijā Daugavpilī, kas bija arī jauns 18. jūnija maksimālās gaisa temperatūras rekords Daugavpilī. Kopumā jūnijā tika pārspēti 6 diennakts maksimālās un 2 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā jūnijā bija 43,9 mm, kas ir 40 % zem mēneša normas (73,3 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/maijs/</link><pubDate>Tue, 11 May 2021 10:09:10 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/maijs/</guid><description>Publicēts: 21.07.2021. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Maijs, 2021 Maija apskats Maija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +10,6 °C, kas ir 0,8 °C zem mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +28,1 °C tika novērota 12. maijā Ainažos, bet minimālā gaisa temperatūra –4,5 °C tika novērota 2. maijā Mērsragā, kas arī ir jauns Mērsraga 2. maija rekords.
Maijā tika pārspēti septiņi maksimālās gaisa temperatūras rekordi un trīs minimālās gaisa temperatūras rekordi, savukārt atkārtots tika viens minimālās gaisa temperatūras rekords.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/maijs/</guid><description>2016. gada maija Latvijas upju režīma apskats Maijā nokrišņi daļā upju baseinu, kā Daugavas, Aiviekstes un Gaujas baseinos bija zem normas, savukārt ap normu nokrišņi bija Lielupes baseinā, bet virs normas Ventas baseinā (1. attēls). Nokrišņu sadalījums mēneša griezumā nebija vienmērīgs, jo maija otrās dekādes vidū, no 13.-15. maijam, Lielupes un Ventas baseinos izlija gandrīz visa nokrišņu mēneša norma. Visvairāk nokrišņu bija Dobeles NS, Saldus NS, Kuldīgas NS un Stendes NS no 41-61 mm.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/maijs/</guid><description>2017. gada maija Latvijas upju režīma apskats Maijā nokrišņu daudzums visos Latvijas upju baseinos bija zem normas (1. attēls). Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā maijā bija 22,2 mm, kas ir 55% zem mēneša normas (49,0 mm). Nokrišņi visvairāk bija Alūksnē &amp;ndash; 42,4 mm, bet vismazāk Rucavā (4,8 mm).
Kopumā nokrišņu daudzums maijā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 40%, Aiviekstes baseinā 58%, Gaujas baseinā 57%, Lielupes baseinā 41% un Ventas baseinā 44% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2018/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2018/maijs/</guid><description>2018. gada maija Latvijas upju režīma apskats Maijs bija sauss un skaidrs, tādēļ nokrišņi novērojumu stacijās lielākoties bija tikai aptuveni puse no mēneša normas. Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā maijā bija 23,8 mm, kas ir 51% zem mēneša normas (48,8 mm). Visvairāk nokrišņu bija Daugavpilī &amp;ndash; 55,7 mm, bet vismazāk &amp;ndash; Salacgrīvā (9,4 mm).
Kopumā nokrišņu daudzums maijā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 75%, Aiviekstes baseinā 40%, Gaujas baseinā 54%, Lielupes baseinā 73% un Ventas baseinā 36% no normas (1.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/maijs/</guid><description>2006. gada maija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 109%, Aiviekstes 95%, Gaujas 97%, Salacas 56%, Lielupes 78%, Ventas 85% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 51%, Aiviekstes 39%, Gaujas 43%, Salacas 62%, Lielupes 37 %, Ventas 37% no normas.
Latvijas upes šopavasar bija mazūdenīgākas nekā parasti. Augstākie ūdens līmeņi maijā pārsvarā novēroti mēneša sākumā, savukārt zemākie- periodā no 17. līdz 19. maijam.Vairumā upju ūdens līmenis maija otrajā dekādē nokritās zem pirmspalu perioda līmeņa.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/maijs/</guid><description>2007. gada maija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 146%, Aiviekstes 224%, Gaujas 183%, Salacas 126%, Lielupes 95%, Ventas 169% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 67%, Aiviekstes 50%, Gaujas 47%, Salacas 66%, Lielupes 53%, Ventas 54% no normas.
Maijā, salīdzinot ar aprīli, nokrišņu daudzums bija ievērojami lielāks. Upēs turpinājās lietus izraisītas ūdens līmeņu svārstības. Izteiktākie lietus uzplūdieni novēroti Daugavā un Aiviekstē. Ūdens līmeņa celšanās Daugavā sākās laikā no 2.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/maijs/</guid><description>2008. gada maija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 37%, Aiviekstes 35%, Gaujas 25%, Salacas 40%, Lielupes 28%, Ventas 56% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 63%, Aiviekstes 79%, Gaujas 53%, Salacas 89%, Lielupes 60%, Ventas 74% no normas.
Maijā, salīdzinot ar aprīli, nokrišņu daudzums bija ievērojami mazāks, pie kam trešajā dekādē teritorijas lielākajā daļā nelija vispār. Kopumā mēneša gaitā Latvijas upju notece pārsvarā pakāpeniski samazinājās, kaut arī atsevišķās dienās bija vērojamas nelielas līmeņu svārstības.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/maijs/</guid><description>2010. gada maija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums aprīlī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 107%, Aiviekstes 137%, Gaujas 133%, Salacas 139%, Lielupes 144%, Ventas 193% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 111%, Aiviekstes 113%, Gaujas un Lielupes 99%, Ventas 141% no normas.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2010. gada maijā
Maijs šogad Latvijā izrādījās lietaināks par aprīli. Kopumā visvairāk lija mēneša pirmajā dekādē, kas atspoguļojās arī upju noteces režīmā. Maija sākumā Daugavā un Aiviekstē turpinājās lēna līmeņu pazemināšanās, bet pārējās upēs līmeņi nedaudz svārstījās.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/maijs/</guid><description>2011. gada maija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums aprīlī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 125%, Aiviekstes 145%, Gaujas 143%, Salacas 118%, Lielupes 129%, Ventas 109% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 110%, Aiviekstes 83%, Gaujas 92%, Lielupes 88%, Ventas 73% no normas.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2011. gada maijā
Maija sākumā upēs turpinājās pavasara palu krišanās. Pirmajā dekādē pārsvarā valdīja sauss laiks, lija tikai vietām un nedaudz. Lietainākā bija mēneša otrā dekāde, lielākais diennakts nokrišņu daudzums reģistrēts 13.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/maijs/</guid><description>2012. gada maija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums maijā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 173%, Aiviekstes 168%, Gaujas 179%, Salacas 181%, Lielupes 118%, Ventas 106% no normas. Visvairāk (106-126 mm) nolija Siguldā, Skrīveros un Ogres novadā, turpretī Ventspilī un Dobelē tikai 28-38 mm.
Daugavas ūdenīgums bija 121%, Aiviekstes 79%, Gaujas 88%, Lielupes 154%, Ventas 71% no normas.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2012. gada maijā
Daugavā visu mēnesi turpinājās pavasara palu krišanās fāze.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/maijs/</guid><description>2013. gada maija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums maijā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 125%, Aiviekstes 128%, Gaujas 151%, Lielupes 150%, Ventas 176% no normas. Visvairāk (119-135 mm) nolija Saldū un Salacgrīvā, turpretī Kolkā un Griškānos tikai 31-39 mm.
Daugavas un Lielupes ūdenīgums bija 145%, Aiviekstes 135%, Gaujas un Ventas - 138% no normas. Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES maijā bija 1617 m³/s, maksimālā pietece 3540 m³/s novērota 1. maijā, minimālā pietece 820 m³/s &amp;ndash; 25.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/maijs/</guid><description>2014. gada maija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums maijā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 180%, Aiviekstes 182%, Gaujas 145%, Salacas 100%, Lielupes 131%, Ventas 76% no normas. Visvairāk (108-116 mm) nolija Alūksnē, Daugavpilī un Lubānā, turpretī Ventspilī un Kuldīgā tikai 21-24 mm.
Daugavas un Salacas ūdenīgums bija 43%, Aiviekstes 69%, Gaujas 53%, Lielupes 84%, Ventas 49% no normas (1. attēls). Maija mēneša vidējais ūdens caurplūdums Daugavā pie Jēkabpils mazāks nekā šogad ir bijis 1921.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/maijs/</guid><description>2015. gada maija Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums maijā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 148%, Aiviekstes 142%, Gaujas 114%, Salacas 79%, Lielupes 91%, Ventas 114% no normas. Visvairāk (88-105 mm) nolija Pļaviņās un Rēzeknē, turpretī Ainažos un Salacgrīvā tikai 31-35 mm.
Daugavas ūdenīgums bija 47%, Aiviekstes 67%, Gaujas 88%, Salacas 83%, Lielupes 90%, Ventas 79% no normas (1. attēls). Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES maijā bija 550 m³/s (par 55 m³/s lielāka nekā 2014.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/maijs/</guid><description>Maijs, 2019 Maija mēneša apskats Maija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +11,7°C, kas ir 0,3°C virs mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra -5,0°C tika novērota 6. maijā Madonā, kas ir arī jauns Latvijas 6. maija minimālās gaisa temperatūras rekords. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +28,4°C novērota 20. maijā Pāvilostā un Ventspilī, kas ir arī jauns 20. maija maksimālās gaisa temperatūras rekords Pāvilostā. Kopumā maijā tika pārspēti Latvijas 6. maija diennakts minimālās gaisa temperatūras rekords, 7 novērojumu staciju diennakts minimālās gaisa temperatūras un 21 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, bet atkārtoti tika 3 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/maijs/</guid><description>Maijs, 2020 Maija mēneša apskats Maija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +9,5°C, kas ir 1,9°C zem mēneša normas. Līdz ar to šī gada maijs bija pirmais kopš 1999. gada, kura vidējā gaisa temperatūra bija zem +10°C. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +22,0°C tika novērota 26. maijā Skrīveros un 27. maijā Jelgavā, bet minimālā gaisa temperatūra -2,6°C – 8. maijā Stendē. Kopumā maijā tika pārspēti 5 un atkārtots 1 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekords.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/maijs/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2012. gada maijā Maija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +11,7ºC. Tādējādi šī gada maijs bija 0,9 grādus siltāks par ilggadīgo normu un siltāko maija mēnešu datu rindā ierindojās 23. vietā. No 21. gadsimta pavasaru pēdējiem mēnešiem šī gada maijs ir piektais siltākais.
Maija nokrišņu daudzums vidēji Latvijā bija 67 mm (138% no ilggadīgās normas) ar teritoriālajām svārstībām no 70-80% no normas Ventspilī un Kuldīgā līdz gandrīz 2,5 mēneša normām līdzvērtīgam nokrišņu daudzumam Ogres novada Lielpēčos.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/maijs/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2013. gada maijā Ar vidējo gaisa temperatūru kopumā Latvijā +14,4ºC, kas ir 3,6 grādus virs ilggadīgās vidējās normas, šī gada maijs ir kļuvis par vissiltāko maija mēnesi Latvijas gaisa temperatūras novērojumu vēsturē. Līdz šim kopumā Latvijā vissiltākā – 1993. gada maija – vidējā gaisa temperatūra šogad ir pārspēta par 0,06 grādiem. Savukārt visaukstākais laiks maijā pēc tajā laikā darbojošos novērojumu staciju datiem ir bijis 1927. gadā – tā vidējā gaisa temperatūra bija +6,3ºC.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/maijs/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2014. gada maijā Ar vidējo gaisa temperatūru +12,0ºC, kas ir 1,2 grādus virs ilggadīgās normas, 2014. gada maijs ilggadīgajā gada datu rindā ir 16. siltākais, bet 21. gadsimtā – 5. siltākais pavasari noslēdzošais mēnesis. Vissiltākais gan ilggadīgajā datu rindā, gan 21. gadsimtā ir bijis pagājušā, 2013. gada maijs, tā vidējā gaisa temperatūra bija +14,4ºC. Pēc tajā laikā darbojošos novērojumu staciju datiem visaukstākais maijs ir bijis 1927. gadā, kad mēneša vidējā gaisa temperatūra bija tikai +6,3ºC.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/maijs/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2015. gada maijā Maija mēnesis šogad Latvijā noslēdzās ar vidējo gaisa temperatūru 10.2 C°, kas ir 0.6 C° zemāk par normu, līdz ar to šis ir pirmais mēnesi 2015. gadā, kad vidējā gaisa temperatūra ir aukstāka par normu un ierindojas kā 33 aukstākais maijs novērojumu vēsturē. Maksimālās gaisa temperatūras rekordi nevienā dienā netika pārspēti. Saule maija pirmajās divās dekādēs spīdēja mazāk nekā ierasts šim laika periodam, īpaši neliels saules spīdēšanas ilgums bija maija otrajā dekādē (67 % no normas), tomēr trešajā dekādē saule spīdēja vairāk (111% no normas), mēneša kopējais saules spīdēšanas ilgums bija vien 86 % no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/maijs/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2016. gada maijā Maijā gan sausums un karstums, gan lieti un naktis ar salnām
Maija 3. dekādes apskats
Maija 2. dekādes apskats
Maija 1. dekādes apskats</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/maijs/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2017. gada maijā Maija mēneša apskats 2017. gada maija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +10,6°C, kas ir 0,7°C zem mēneša normas. Gan mēneša maksimālā gaisa temperatūra +28,4°C 28. maijā, gan mēneša minimālā gaisa temperatūra -6,1°C 1. maijā un 11. maijā tika novērotas Mērsragā. Kopumā maijā tika pārspēti 3 un atkārtots 1 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekords, kā arī pārspēti 2 un atkārtoti 2 mēneša, pārspēti 11 un atkārtots 1 dekādes un pārspēti 25 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/maijs/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/maijs/</guid><description>Maijs, 2018 Maija mēneša apskats Maija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +15,3°C, kas ir 3,9°C virs mēneša normas, tādējādi šī gada maijs ir kļuvis par siltāko novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada) un pirmo, kura vidējā gaisa temperatūra ir pārsniegusi +15°C. Mēneša minimālā gaisa temperatūra -0,4°C 6. maijā tika novērota Mērsragā, bet maksimālā gaisa temperatūra +30,1°C – 30. maijā Rucavā, kas ir jauns Latvijas 30. maija maksimālās gaisa temperatūras rekords. Kopumā maijā tika pārspēti 2 Latvijas un 25 novērojumu staciju diennakts un 1 novērojumu stacijas mēneša maksimālās gaisa temperatūras rekordi, bet atkārtoti tika 1 Latvijas un 1 novērojumu stacijas diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/aprilis/</link><pubDate>Mon, 12 Apr 2021 10:20:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/aprilis/</guid><description>Publicēts: 05.05.2021. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Aprīlis, 2021 Aprīļa apskats Aprīļa vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +5,4 °C, kas ir 0,3 °C zem mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra –5,8 °C tika novērota 11. aprīlī Zosēnos, bet maksimālā gaisa temperatūra +20,1 °C tika novērota 18. aprīlī Liepājā. 11. aprīlī Dobelē tika uzstādīts diennakts minimālās gaisa temperatūras rekords -4,7 °C. Savukārt 18. aprīlī Ainažos tika uzstādīts diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekords +18,7 °C.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/aprilis/</guid><description>2016. gada aprīļa Latvijas upju režīma apskats Aprīlī lielākajos Latvijas upju baseinos nokrišņi bija virs normas, izņemot Ventas baseinu, kur nokrišņu daudzums bija ap normu (1. attēls). Visbagātākā ar nokrišņiem bija tieši aprīļa otrā dekāde. Kopumā mēnesī visvairāk nokrišņu bija Vidzemes un Alūksnes augstienēs: Alūksnes NS, Priekuļu NS un Zosēnu NS (74-96 mm). Nokrišņu daudzums aprīlī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 156%, Aiviekstes 179%, Gaujas 163%, Lielupes 191% un Ventas 98% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/aprilis/</guid><description>2017. gada aprīlī Latvijas upju režīma apskats Aprīlī nokrišņu daudzums visos Latvijas upju baseinos bija virs normas, īpaši daudz nokrišņu bija fiksēts Daugavas, Aiviekstes un Gaujas baseinos (1. attēls). Vismitrākā bija aprīļa trešā dekāde, nokrišņi bija novēroti gandrīz katru dienu. Nokrišņu summa trešajā dekādē bija no 15,4 mm (Pāvilostā) līdz 56,2 mm (Priekuļos).
Kopumā nokrišņu daudzums aprīlī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 195%, Aiviekstes baseinā 187%, Gaujas baseinā 211%, Lielupes baseinā 113% un Ventas baseinā 143% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2018/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2018/aprilis/</guid><description>2018. gada aprīļa Latvijas upju režīma apskats Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā aprīlī bija 42,8 mm, visvairāk nokrišņu bija Jelgavā &amp;ndash; 68,8 mm, bet vismazāk nokrišņu &amp;ndash; Rēzeknē (27,5 mm).
Kopumā nokrišņu daudzums aprīlī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 106%, Aiviekstes baseinā 141%, Gaujas baseinā 121%, Lielupes baseinā 181% un Ventas baseinā 117% no normas (1. attēls).
attēls Nokrišņi Latvijas upju baseinos 2018. gada aprīlī
Aprīlī Daugavas ūdenīgums bija 78%, Aiviekstes 85%, Gaujas 77%, Lielupes 88% un Ventas 83% no normas (2.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/aprilis/</guid><description>2006. gada aprīļa Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 79%, Aiviekstes 68%, Gaujas 71%, Salacas 68%, Lielupes 50%, Ventas 70% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 68%, Aiviekstes 67%, Gaujas 66%, Salacas 85%, Lielupes 67 %, Ventas 71% no normas.
Latvijas rietumu daļas upēs ledus iešana jau bija sākusies marta beigās. Laikā no 1. līdz 4. aprīlim ledus uzlūšana turpinājās Abavas un Ventas lejtecēs, kā arī Lielupē posmā no Staļģenes līdz lejtecei.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/aprilis/</guid><description>2007. gada aprīļa Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 71%, Aiviekstes 64%, Gaujas 82%, Salacas 81%, Lielupes 34%, Ventas 100% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 40%, Aiviekstes 35%, Gaujas 34%, Salacas 60%, Lielupes 20%, Ventas 32% no normas.
Aprīļa pirmajā pusē upēs turpinājās pavasara palu krišanās. Augstākie mēneša ūdens līmeņi Daugavā, Aiviekstē, Gaujas vidustecē, Salacā, Lielupes augštecē novēroti 1. aprīlī. Savukārt Gaujas augštecē, Ogrē, L.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/aprilis/</guid><description>2008. gada aprīļa Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 130%, Aiviekstes 128%, Gaujas 164%, Salacas 166%, Lielupes 105%, Ventas 102% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 80%, Aiviekstes 124%, Gaujas 107%, Salacas 119%, Lielupes 63%, Ventas 70% no normas.
Mēneša sākumā upju notece pārsvarā lēni samazinājās, bet pirmās dekādes otrajā pusē atsāka palielināties, jo lietains bija periods no 6. līdz 18. aprīlim.. Atšķirīga situācija gan bija vērojama Latvijas ziemeļaustrumu daļas upēs (t.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/aprilis/</guid><description>2010. gada aprīļa Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums aprīlī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 86%, Aiviekstes 78%, Gaujas 99%, Salacas 109%, Lielupes 105%, Ventas 75% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 162%, Aiviekstes 156%, Gaujas 176%, Lielupes 114%, Ventas 70% no normas.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2010. gada aprīlī
Aprīlī upēs turpinājās pavasara palu periods. Kurzemes un Zemgales upēs palu maksimums pārsvarā tika novērots martā, bet aprīlī bija vērojama pavasara palu krišanās fāze.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/aprilis/</guid><description>2011. gada aprīļa Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums aprīlī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 60%, Aiviekstes 54%, Gaujas 57%, Salacas 59%, Lielupes 62%, Ventas 86% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 129%, Aiviekstes 133%, Gaujas 180%, Lielupes 114%, Ventas 97% no normas.
attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2011. gada aprīlī
Zemākie mēneša ūdens līmeņi un mazākie ūdens caurplūdumi Latgales un Vidzemes upēs pārsvarā novēroti aprīļa sākumā, turpretī Zemgales un Kurzemes upēs &amp;ndash; mēneša beigās.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/aprilis/</guid><description>2012. gada aprīļa Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums aprīlī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 141%, Aiviekstes 122%, Gaujas 155%, Salacas 175%, Lielupes 201%, Ventas 102% no normas. Lielākais nokrišņu daudzums (81-86 mm) reģistrēts Siguldā, Mežotnē un Kalnciemā, savukārt mazākais (28-36 mm) Liepājā, Ventspilī un Lubānā.
attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2012. gada aprīlī
Daugavas ūdenīgums bija 99%, Aiviekstes 90%, Gaujas 101%, Lielupes 101%, Ventas 64% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/aprilis/</guid><description>2013. gada aprīļa Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums aprīlī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 134%, Aiviekstes 148%, Gaujas 142%, Salacas un Lielupes 94%, Ventas 50% no normas. Lielākais nokrišņu daudzums (63-69 mm) reģistrēts Pļaviņās, Lubānā un Siguldā, savukārt mazākais (17-23 mm) Kuldīgā, Ventspilī un Stendē.
Daugavas ūdenīgums bija 112%, Aiviekstes 101%, Gaujas 127%, Lielupes 119%, Ventas 93% no normas. Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES aprīlī bija 2130 m³/s, maksimālā pietece 4700 m³/s novērota 24.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/aprilis/</guid><description>2014. gada aprīļa Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums aprīlī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 94%, Aiviekstes 63%, Gaujas 76%, Salacas 47%, Lielupes 82%, Ventas 66% no normas. Lielākais nokrišņu daudzums (40-44 mm) reģistrēts Siguldā, Kalnciemā un Pļaviņās savukārt mazākais (12-15 mm) Liepājā, Ainažos un Rucavā.
Daugavas ūdenīgums bija 38%, Aiviekstes 43%, Gaujas 37%, Lielupes 51%, Ventas 41% no normas (1.attēls). Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES aprīlī bija 773 m³/s, maksimālā pietece 1023 m³/s novērota 1.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/aprilis/</guid><description>2015. gada aprīļa Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums aprīlī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 149%, Aiviekstes 185%, Gaujas 181%, Salacas 184%, Lielupes 92%, Ventas 192% no normas. Lielākais nokrišņu daudzums (81 - 98 mm) reģistrēts Kuldīgā, Siguldā, Alūksnē un Stendē, savukārt mazākais (38 - 46 mm) Dobelē un Daugavpilī.
Daugavas ūdenīgums bija 46%, Aiviekstes 77%, Gaujas 80%, Lielupes 49%, Ventas 47% no normas (1.attēls). Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES aprīlī bija 970 m³/s, maksimālā pietece 1032 m³/s novērota 23.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/aprilis/</guid><description>Aprīlis, 2019 Aprīļa mēneša apskats Aprīļa vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +7,8°C, kas ir 2,1°C virs mēneša normas, kopā ar pagājušā gada aprīli esot 3. siltākajam novērojumu vēsturē. Mēneša minimālā gaisa temperatūra -7,9°C tika novērota 2. aprīlī Mērsragā, bet maksimālā gaisa temperatūra +27,0°C - 27. aprīlī Liepājā un Pāvilostā, kas ir arī jauns Latvijas 27. aprīļa un Liepājas aprīļa mēneša maksimālās gaisa temperatūras rekords. Kopumā aprīlī tika pārspēti Latvijas 27. aprīļa, 3 mēneša un 34 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, kā arī 1 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekords, bet atkārtoti tika 1 mēneša maksimālās gaisa temperatūras rekords un 1 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekords.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/aprilis/</guid><description>Aprīlis, 2020 Aprīļa mēneša apskats Aprīļa vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +5,6°C, kas ir 0,1°C zem mēneša normas. Tādējādi aprīlis bija pirmais mēnesis kopš pērnā jūlija, kas bija vēsāks par normu. Mēneša minimālā gaisa temperatūra -4,9°C 11. aprīlī tika novērota Rucavā, bet maksimālā gaisa temperatūra +20,8°C – 7. aprīlī Rīgā. Kopumā aprīlī tika pārspēti 16 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, bet atkārtots viens diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekords. Visi rekordi tika pārspēti aprīļa 1.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/aprilis/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2012. gada aprīlī Aprīļa vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +5,9ºC. Tādējādi šī gada aprīlis bija 1 grādu siltāks par ilggadīgo normu un siltāko aprīļa mēnešu datu rindā ierindojās 27. vietā. No 21. gadsimta pavasaru vidējiem mēnešiem šī gada aprīlis ir piektais siltākais.
Aprīļa nokrišņu daudzums vidēji Latvijā bija 53 mm (139% no ilggadīgās normas) ar teritoriālajām svārstībām no 82-90% no normas Baltijas jūras piekrastē - Liepājā un Ventspilī - līdz 218-221% Latvijas vidusdaļā - Mežotnē un Kalnciemā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/aprilis/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2013. gada aprīlī Esam aizvadījuši laika apstākļu notikumiem bagātu pavasara otro mēnesi. Ar vidējo gaisa temperatūru kopumā Latvijā +4,0ºC, kas ir 0,9 grādus zem ilggadīgās vidējās normas, 2013. gada aprīlis ir ierindojies vēsāko aprīļa mēnešu ceturtā desmita sākumā. 21. gadsimtā tas ir otrais aukstākais pavasara vidus mēnesis pēc 2003. gada aprīļa, kura vidējā gaisa temperatūra bija +3,6ºC. 21. gadsimtā vissiltākais aprīlis ir bijis 2008. gadā, tā vidējā gaisa temperatūra bija +7,2ºC.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/aprilis/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2014. gada aprīlī Ar vidējo gaisa temperatūru +7,2ºC, kas ir 2,3 grādus virs ilggadīgās normas, 2014. gada aprīlis ilggadīgajā gada datu rindā ir piektais siltākais, bet 21. gadsimtā – vissiltākais pavasara vidējais mēnesis. Ar vidējo gaisa temperatūru +9,4ºC vissiltākais ilggadīgajā datu rindā ir bijis 2000. gada aprīlis. Turpretī visaukstākais aprīlis ir bijis tālajā 1929. gadā, kad mēneša vidējā gaisa temperatūra bija -0,4ºC. No 21. gadsimta aprīļa mēnešiem visaukstākais ir bijis 2003.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/aprilis/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2015. gada aprīlī Aprīlis Latvijā noslēdzās ar vidējo gaisa temperatūru +5.9 C°, kas ir 1.0 C° vairāk par ilggadīgo normu. Mēneša laikā maksimālās gaisa temperatūras rekordi tika pārspēti 11. aprīlī (12 novērojumu stacijās) un 28. aprīlī (2 novērojumu stacijās). Kopējais saules spīdēšanas ilgums Latvijā bija zem normas – 91 %.
Aizvadītais mēnesis bija nokrišņiem bagāts, un izlijušā lietus daudzums lielākoties bija teritoriāli vienlīdzīgs. Vidēji Latvijā aprīlī izlija 65.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/aprilis/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2016. gada aprīlī Aprīļa otrā un trešā dekāde bija nokrišņiem bagātas
Aprīļa 3.dekādes apskats
Aprīļa 2.dekādes apskats
Aprīļa 1.dekādes apskats</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/aprilis/</guid><description>Aprīlis bija vēsāks un mitrāks par normu Aprīļa mēneša apskats Aprīļa vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +4,1°C, kas ir 1,6°C zem mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +20,4°C 10. aprīlī tika novērota Daugavpilī, bet minimālā gaisa temperatūra -8,7°C – 18. aprīlī Zosēnos. Kopumā aprīlī tika pārspēti 34 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi (no kuriem 3 ir arī konkrēto diennakšu visas Latvijas rekordi) un 18 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā aprīlī bija 50,7 mm, kas ir 49% virs mēneša normas (34,0 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/aprilis/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/aprilis/</guid><description>Aprīlis, 2018 Aprīļa mēneša apskats Aprīļa vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +7,8°C, kas ir 2,1°C virs mēneša normas, kļūstot par 3. siltāko aprīļa mēnesi novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada). Mēneša minimālā gaisa temperatūra -4,3°C 13. aprīlī tika novērota Zosēnos, bet maksimālā gaisa temperatūra +25,4°C, kas ir arī jauns Latvijas 30. aprīļa maksimālās gaisa temperatūras rekords, 30. aprīlī tika novērota Daugavpilī. Kopumā aprīlī tika pārspēti 1 Latvijas dekādes un 1 Latvijas diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, 16 dekādes un 18 diennakts novērojumu staciju maksimālās gaisa temperatūras rekordi, savukārt atkārtoti tika Latvijas 8.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/marts/</link><pubDate>Thu, 11 Mar 2021 12:02:16 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/marts/</guid><description>Publicēts: 12.04.2021. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Marts, 2021 Marta apskats Marta vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +1,3 °C, kas ir 1,5 °C virs mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra –21,8 °C tika novērota 9. martā Zosēnos, bet maksimālā gaisa temperatūra +16,4 °C tika novērota 27. martā Liepājas ostā, kas arī ir jauns Liepājas 27. marta maksimālās gaisa temperatūras rekords.
Kopumā martā tika pārspēti 20 novērojumu staciju diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi un atkārtots viens diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekords.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/marts/</guid><description>2016. gada marta Latvijas upju režīma apskats Martā nokrišņi bija tuvu normai, izņemot Ventas baseinu, kur nokrišņi bija zem normas. Nokrišņu daudzums martā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 117%, Aiviekstes 108%, Gaujas 89%, Lielupes 97%, Ventas 35% no normas.
attēls Nokrišņi Latvijas upju baseinos 2016. gada martā
Daugavas ūdenīgums bija 117%, Aiviekstes 129%, Gaujas 146%, Lielupes 81%, Ventas 65% no normas (1.attēls). Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES martā bija 702 m³/s, maksimālā pietece 963 m³/s novērota 17.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/marts/</guid><description>2017. gada marta Latvijas upju režīma apskats Marta nokrišņu daudzums Daugavas upes baseinā bija gandrīz divas reizes lielāks nekā norma, savukārt Aiviekstes, Gaujas un Lielupes upju baseinos tas bija nedaudz virs normas, bet Ventas upes baseinā mazāks par normu (1. attēls). Marta pirmā dekāde bija nokrišņiem bagātākā, kopējā nokrišņu summa svārstījās no 9,2 mm Rucavā līdz 69,7 mm Daugavpilī. Marta otrā un trešā dekāde bija salīdzinoši sausas, nokrišņi bija novēroti atsevišķās dienās.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2018/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2018/marts/</guid><description>2018. gada marta Latvijas upju režīma apskats Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā martā bija 13,8 mm, visvairāk nokrišņu bija Kolkā &amp;ndash; 23 mm, bet vismazāk nokrišņu - Skultē (8,4 mm).
Kopumā nokrišņu daudzums martā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 31%, Aiviekstes baseinā 41%, Gaujas baseinā 28%, Lielupes baseinā 39% un Ventas baseinā 29% no normas (1. attēls).
attēls Nokrišņi Latvijas upju baseinos 2018. gada martā
Martā Daugavas ūdenīgums bija 91%, Aiviekstes 98%, Gaujas 61%, Lielupes 67% un Ventas 66% no normas (2.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/marts/</guid><description>2006. gada marta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu kopējais daudzums martā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 87%, Aiviekstes 76%, Gaujas 69%, Salacas 76%, Lielupes 90%, Ventas 64% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 26%, Aiviekstes 25%, Gaujas 46%, Salacas 34%, Lielupes 20%, Ventas 28% no normas.
Marta sākumā ledus biezums Daugavā no iztekas līdz Pļaviņām bija 23-56 cm, Aiviekstē 35-55 cm, Gaujas augštecē ap 60 cm, pie Valmieras un Carnikavas 36-38 cm, Lielupē un tās pietekās 30-44 cm, Ogres lejtecē ap 40 cm.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/marts/</guid><description>2007. gada marta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu kopējais daudzums martā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 80%, Aiviekstes 80%, Gaujas 84%, Salacas 89%, Lielupes 66%, Ventas 70% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 225%, Aiviekstes 163%, Gaujas 173%, Salacas 147%, Lielupes 223%, Ventas 175% no normas.
Marta sākumā ledus upēs pārsvarā bija 10-20 cm plānāks nekā parasti šai laikā, tomēr atsevišķos posmos, piemēram Daugavā pie Jēkabpils tā biezums pārsniedza vidējo par 13 cm.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/marts/</guid><description>2008. gada marta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu kopējais daudzums martā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 186%, Aiviekstes 224%, Gaujas 236%, Salacas 167%, Lielupes 166%, Ventas 174% no normas. Marts šogad bija 2-3° siltāks par normu.
Daugavas ūdenīgums bija 241%, Aiviekstes 189%, Gaujas 178%, Salacas 222%, Lielupes 127%, Ventas 163% no normas.
Diennakts vidējā gaisa temperatūra pazeminājās zem 0° pirmajā dekādē un otrās dekādes beigās. Upju noteces svārstības noteica gan nokrišņu daudzums, gan atkušņu un sala periodu mija.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/marts/</guid><description>2010. gada marta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums martā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 122%, Aiviekstes 106%, Gaujas 143%, Salacas 126%, Lielupes 109%, Ventas 91% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 136%, Aiviekstes 125%, Gaujas 129%, Lielupes 205%, Ventas 168% no normas.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2010. gada martā
Zemākie ūdens līmeņi un mazākie ūdens caurplūdumi Daugavā, Aiviekstē, Gaujas un Ventas lejtecēs, Lielupē, Mūsā, Svētē, Viesītē, Misā, Abavā novēroti 1.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/marts/</guid><description>2011. gada marta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums martā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 45%, Aiviekstes 44%, Gaujas 36%, Salacas 44%, Lielupes 39%, Ventas 80% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 79%, Aiviekstes 75%, Gaujas 74%, Lielupes 158%, Ventas 210% no normas.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2011. gada martā
Pavasaris šogad iestājās pakāpeniski, marts bija 1 grādu siltāks par normu. Aukstākā bija mēneša pirmā dekāde, savukārt otrā dekāde bija siltākā lielākajā Latvijas daļā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/marts/</guid><description>2012. gada marta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums martā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 87%, Aiviekstes 123%, Gaujas 139%, Salacas 136%, Lielupes 76%, Ventas 75% no normas. Lielākais nokrišņu daudzums 52-57 mm reģistrēts Latgales, Alūksnes un Vidzemes augstienēs, savukārt mazākais 13-20 mm Latvijas dienvidrietumu daļā Dobelē un Liepājā.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2012. gada martā
Daugavas ūdenīgums bija 104%, Aiviekstes 96%, Gaujas 144%, Lielupes 143%, Ventas 130% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/marts/</guid><description>2013. gada marta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums martā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 34%, Aiviekstes 50%, Gaujas 37%, Salacas 30%, Lielupes 24%, Ventas 20% no normas. Lielākais nokrišņu daudzums 21-23 mm reģistrēts Alūksnē un Siguldā, savukārt mazākais 5,4 mm Liepājā un Rucavā.
attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2013. gada martā
Daugavas ūdenīgums bija 58%, Aiviekstes 53%, Gaujas 48%, Lielupes 27%, Ventas 60% no normas. Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES martā bija 343 m³/s, maksimālā pietece 410 m³/s novērota 1.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/marts/</guid><description>2014. gada marta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums martā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 147%, Aiviekstes 128%, Gaujas 124%, Salacas 129%, Lielupes 131%, Ventas 156% no normas. Lielākais nokrišņu daudzums 63-67 mm reģistrēts Pļaviņās, Skrīveros un Saldū, savukārt mazākais 35-38 mm Alūksnē, Ainažos un Rīgā.
Daugavas ūdenīgums bija 108%, Aiviekstes 92%, Gaujas 78%, Lielupes 90%, Ventas 105% no normas (1.attēls). Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES martā bija 628 m³/s, maksimālā pietece 1049 m³/s novērota 29.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/marts/</guid><description>2015. gada marta Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums martā Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 102%, Aiviekstes 95%, Gaujas 114%, Salacas 109%, Lielupes 145%, Ventas 112% no normas. Lielākais nokrišņu daudzums 54-59 mm reģistrēts Skrīveros, Kolkā un Rucavā, savukārt mazākais 15-21 mm Griškānos, Piedrujā un Daugavpilī.
Daugavas ūdenīgums bija 136%, Aiviekstes 214%, Gaujas 184%, Lielupes 98%, Ventas 69% no normas (1.attēls). Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES martā bija 864 m³/s, maksimālā pietece 989 m³/s novērota 12.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/marts/</guid><description>Marts, 2019 Marta mēneša apskats Marta vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +2,2°C, kas ir 2,4°C virs mēneša normas, kļūstot par 7. siltāko marta mēnesi novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada) un 4. siltāko līdz šim 21. gadsimtā. Mēneša minimālā gaisa temperatūra -14,1°C tika novērota 2. martā Zosēnos, bet maksimālā gaisa temperatūra +14,4°C - 30. martā Bauskā un Rīgā. Kopumā martā tika pārspēti 3 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā martā bija 49,2 mm, kas ir 24% virs mēneša normas (39,9 mm), kļūstot par 3.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/marts/</guid><description>Marts, 2020 Marta mēneša apskats Marta vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +2,9°C, kas ir 3,1°C virs mēneša normas, kļūstot par 6. siltāko martu novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada). Mēneša minimālā gaisa temperatūra -10,3°C 23. martā tika novērota Daugavpilī un Zosēnos, bet maksimālā gaisa temperatūra +16,3°C – 28. martā Daugavpilī. Kopumā martā tika uzstādīti 14 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi. Savukārt atkārtots tika viens diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekords.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā martā bija 50 mm, kas ir 25% virs mēneša normas (39,9 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/marts/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2012. gada martā Marta vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +0,9ºC. Tādējādi šī gada marts bija 2,2 grādus siltāks par ilggadīgo normu un siltāko marta mēnešu datu rindā ierindojās 19. vietā. No 21. gadsimta pavasara pirmajiem mēnešiem šī gada marts ir ceturtais siltākais.
Marta nokrišņu daudzums vidēji Latvijā bija 36 mm (107% no ilggadīgās normas) ar teritoriālajām svārstībām no 47-57% no normas Dobelē un Liepājā līdz 174% Cēsīs.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/marts/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2013. gada martā Esam aizvadījuši aukstu, sausu, saulainu un teritorijas lielākajā daļā sniegotu marta mēnesi, kurš laika apstākļu ziņā maz atgādināja pavasari. Ar mēneša vidējo gaisa temperatūru kopumā Latvijā -5,5ºC, kas ir 4,2 grādus zem ilggadīgās vidējās normas, šī gada marts ir astotais aukstākais marta mēnesis ilggadīgajā datu rindā un aukstākais marts kopš 1987. gada. Visaukstākais marts Latvijas gaisa temperatūras novērojumu vēsturē ir bijis 1942. gadā, tā vidējā gaisa temperatūra bija -9,8ºC.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/marts/</guid><description>2014. gada marts - otrais siltākais un ceturtais nokrišņiem bagātākais 21. gadsimtā Ar vidējo gaisa temperatūru +3,4ºC, kas ir 4,7 grādus virs ilggadīgās normas, 2014. gada marts ilggadīgajā gada datu rindā ir trešais siltākais, bet 21. gadsimtā – otrais siltākais pavasara pirmais mēnesis. Ar vidējo gaisa temperatūru +4,4ºC vissiltākais gan ilggadīgajā datu rindā, gan 21. gadsimtā ir bijis 2007. gada marts. Turpretī vissaltākais marts ir bijis 1942. gadā, kad vidējā gaisa temperatūra bija -9,8ºC.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/marts/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2015. gada martā 2015. gada marta vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija 3.4 C°, kas ir 4.7 C° siltāk par normu. Šī gada marts ir trešais siltākais visā novērojumu vēsturē, vēl siltāk bija tikai 1990. gada un 2007. gada martā. Mēneša laikā maksimālās gaisa temperatūras rekordi tika pārspēti astoņās dienās, vissiltākā bija marta otrajā dekādē, kad vietām gaisa temperatūra paaugstinājās virs +15.0 C°.
Kopējais nokrišņu daudzums martā Latvijā bija 38.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/marts/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2016. gada martā Martā vidējā gaisa temperatūra bijusi tuvu normai
Marta 3. dekādes apskats
Marta 2. dekādes apskats
Marta 1. dekādes apskats</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/marts/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2017. gada martā Marta mēneša apskats 2017. gada martā vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +2,1°C, kas ir 2,3°C virs mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +11,6°C 27. martā tika novērota Kolkā, bet minimālā gaisa temperatūra -6,3°C – 25. martā Daugavpilī. Kopumā martā tika pārspēti 6 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā martā bija 43,4 mm, kas ir 10% virs mēneša normas (39,4 mm). Visvairāk nokrišņu bija Daugavpilī – 87,3 mm, bet vismazāk nokrišņu - Pāvilostā (19,7 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/marts/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/marts/</guid><description>Marts, 2018 Marta mēneša apskats Martā vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -2,4°C, kas ir 2,2°C zem mēneša normas, kļūstot par 4. vēsāko marta mēnesi līdz šim 21. gadsimtā. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +10,9°C 12. martā tika novērota Liepājā, bet minimālā gaisa temperatūra -21,5°C – 3. martā Daugavpilī. Martā tika pārspēti 3 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā martā bija 13,8 mm, kas ir 65% zem mēneša normas (39,9 mm), tādējādi šī gada marts kļuva par līdz šim 3.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/februaris/</link><pubDate>Thu, 11 Feb 2021 09:52:16 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/februaris/</guid><description>Publicēts: 08.03.2021. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Februāris, 2021 Februāra apskats Februāra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija –5,2 °C, kas ir 1,5 °C zem mēneša normas (1981.-2010. gads). Mēneša minimālā gaisa temperatūra –28,5 °C tika novērota 6. februārī Jelgavā, bet maksimālā gaisa temperatūra +14,3 °C tika novērota 25. februārī Kolkā, kas arī ir jauns Kolkas februāra maksimālās gaisa temperatūras rekords. Kopumā februārī tika pārspēti 11 novērojumu staciju diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, starp kuriem bija 2 novērojumu staciju mēneša maksimālās gaisa temperatūras rekordi, kā arī pārspēti tika 2 novērojumu staciju diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/februaris/</guid><description>2016. gada februāra Latvijas upju režīma apskats Februārī novērotais nokrišņu daudzums (1. attēls) bija lielāks nekā šī mēneša norma. Februārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā nokrišņi bija 203%, Aiviekstes 199%, Gaujas 212%, Salacas 308%, Lielupes 255% un Ventas baseinā 165% no normas. Visvairāk nokrišņi bija februāra pirmajā un otrajā dekādē.
attēls. Nokrišņi Latvijas upju baseinos 2016. gada februārī
Daugavas ūdenīgums bija 156%, Aiviekstes 209%, Gaujas 252%, Lielupes 291%, Ventas 258% no normas (2.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/februaris/</guid><description>2017. gada februāra Latvijas upju režīma apskats Februārī nokrišņu daudzums bija virs normas Daugavas un Gaujas upju baseinos, savukārt zem normas Aiviekstes, Lielupes un Ventas upju baseinos (1. attēls). Līdz februāra otrās dekādes vidum bija sauss un auksts laiks. Sākot ar 17. februāri gandrīz katru dienu visā Latvijā bija novēroti nokrišņi, visvairāk 21. februārī no 6,2 &amp;ndash; 14,9 mm.
Kopumā nokrišņu daudzums februārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 113%, Aiviekstes baseinā 75%, Gaujas baseinā 123%, Lielupes baseinā 79%, bet Ventas baseinā 92% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2018/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2018/februaris/</guid><description>2018. gada februāra Latvijas upju režīma apskats Februāra kopējais nokrišņu daudzums Latvijā bija 19,0 mm, kas ir 48% zem mēneša normas (36,8 mm).Visvairāk nokrišņu bija Ventspilī &amp;ndash; 36,3 mm, bet vismazāk nokrišņu - Bauskā (8,1 mm) (plašāk https://www.meteo.lv/lapas/laika-apstakli/klimatiska-informacija/laika-apstaklu-raksturojums/si-gada-laika-apstakli/februaris-2018/februaris-2018?id=2295&amp;amp;nid=1134).
Kopumā nokrišņu daudzums februārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 50%, Aiviekstes baseinā 51%, Gaujas baseinā 42%, Lielupes baseinā 35% un Ventas baseinā 56% no normas (1. attēls).
attēls Nokrišņi Latvijas upju baseinos 2018.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/februaris/</guid><description>2006. gada februāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu kopējais daudzums februārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 56%, Aiviekstes 57%, Gaujas 54%, Salacas 55%, Lielupes 85%, Ventas 61% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 55%, Aiviekstes 30%, Gaujas 58%, Salacas 68%, Lielupes 18%, Ventas 24% no normas.
Kurzemē un Zemgalē tikai 1. un 2. februārī novērota pozitīva diennakts vidējā gaisa temperatūra, savukārt Latgalē un Vidzemē visu mēnesi pieturējās sals. Upēs iestājās ziemas mazūdens periods, bija vērojamas nelielas ūdens līmeņu svārstības.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/februaris/</guid><description>2007. gada februāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums februārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 85%, Aiviekstes 86%, Gaujas 77%, Salacas 72%, Lielupes 104%, Ventas 85% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 174%, Aiviekstes 108%, Gaujas 137%, Salacas 166%, Lielupes 165%, Ventas 116% no normas.
Februārī hidrometeoroloģiskie apstākļi bija ziemai raksturīgi. Gaisa vidējā temperatūra bija 3º zemāka par normu. Upēs turpinājās ledstāves veidošanās, upju notece samazinājās. Ledus sega upēs izveidojās laikā no 25.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/februaris/</guid><description>2008. gada februāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums februārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 129%, Aiviekstes 128%, Gaujas 149%, Salacas 215%, Lielupes 143%, Ventas 139% no normas. 2008. gada februāris Latvijā bija trešais siltākais februāris novērojumu vēsturē pēc 1990. un 1989.gada februāriem, līdz ar to šogad upēs netika novērots raksturīgais ziemas mazūdens periods.
Daugavas ūdenīgums bija 134%, Aiviekstes 215%, Gaujas 188%, Salacas 252%, Lielupes 231%, Ventas 182% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/februaris/</guid><description>2010. gada februāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums februārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 131%, Aiviekstes 122%, Gaujas 136%, Salacas 139%, Lielupes 181%, Ventas 110% no normas. Mēneša vidējā gaisa temperatūra vidēji Latvijā bija 0,7º zemāka par normu, zemākās temperatūras reģistrētas pirmajā dekādē, savukārt trešās dekādes beigās 2-3 dienas diennakts vidējās temperatūras bija pozitīvas.
Daugavas ūdenīgums bija 97%, Aiviekstes 47%, Gaujas 81%, Lielupes 52%, Ventas 33% no normas.
attēls.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/februaris/</guid><description>2011. gada februāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums februārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 96%, Aiviekstes 99%, Gaujas 93%, Salacas 88%, Lielupes un Ventas 77% no normas. Līdz 13. februārim sniga vai lija katru dienu. Lielākais nokrišņu daudzums tika reģistrēts 11. februārī, kad nokrišņu daudzums vietām pārsniedza dekādes normu. No 14. februāra līdz mēneša beigām nokrišņu praktiski nebija.
Mēneša vidējā gaisa temperatūra vidēji Latvijā bija 4,1 grādu zem normas. Līdz 8.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/februaris/</guid><description>2012. gada februāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums februārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 110%, Aiviekstes 112%, Gaujas 144%, Salacas 197%, Lielupes 123% un Ventas 131% no normas. Vismazākais nokrišņu bija februāra pirmajā dekādē, visvairāk &amp;ndash; trešajā dekādē, pie kam 23. februārī, galvenokārt Latvijas piekrastes ziemeļu daļā, reģistrēts februārī lielākais diennakts nokrišņu daudzums.
Mēneša vidējā gaisa temperatūra vidēji Latvijā bija 4,1 grādu zem normas. Visaukstākais laiks bija no 1. 1īdz 6.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/februaris/</guid><description>2013. gada februāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums februārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 122%, Aiviekstes 129%, Gaujas 127%, Salacas 113%, Lielupes 98% un Ventas 71% no normas. Visvairāk nokrišņu bija februāra pirmajā dekādē, bet trešajā dekādē tikai 21. februārī vietām nedaudz sniga.
Mēneša vidējā gaisa temperatūra vidēji Latvijā bija 2,5 grādu virs normas. Līdz pat 19. februārim gaisa temperatūra bija stabili siltāka par normu. Trešās dekādes sākumā gaisa temperatūra naktīs Vidzemes un Alūksnes augstienēs noslīdēja līdz pat -20.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/februaris/</guid><description>2014. gada februāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums februārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 106%, Aiviekstes 91%, Gaujas 82%, Salacas 108%, Lielupes 110% un Ventas 78% no normas. Visvairāk nokrišņu reģistrēts februāra otrajā dekādē.
Daugavas ūdenīgums bija 130%, Aiviekstes 60%, Gaujas 63%, Lielupes 80%, Ventas 81% no normas (1.attēls). Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES februārī bija 401m³/s, maksimālā pietece 528 m³/s novērota 27. februārī, minimālā pietece 338 m³/s - 16.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/februaris/</guid><description>2015. gada februāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums februārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 70%, Aiviekstes 71%, Gaujas 72%, Salacas 71%, Lielupes 31% un Ventas 49% no normas. Visvairāk nokrišņu reģistrēts februāra pirmajā dekādē.
Daugavas ūdenīgums bija 109%, Aiviekstes 224%, Gaujas 143%, Lielupes 134%, Ventas 91% no normas (1.attēls). Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES februārī bija 405 m³/s, maksimālā pietece 540 m³/s novērota 28. februārī, minimālā pietece 332 m³/s - 20.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/februaris/</guid><description>Februāris, 2019 Februāra mēneša apskats Februāra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +0,8°C, kas ir 4,5°C virs mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra -15,3°C 7. februārī tika novērota Madonā, bet maksimālā gaisa temperatūra +13,4°C – 16. februārī Kolkā, kas ir arī jauns Kolkas novērojumu stacijas februāra mēneša un Latvijas februāra 2. dekādes maksimālās gaisa temperatūras rekords. Kopumā februārī bez iepriekšminētajiem rekordiem tika pārspēti 10 dekādes un 37 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, bet atkārtoti tika 6 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/februaris/</guid><description>Februāris, 2020 Februāra mēneša apskats Februāra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +2,2°C, kas ir 5,9°C virs mēneša normas, kļūstot par 2. siltāko februāri novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada), atpaliekot vien no 1990. gada februāra, kad mēneša vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +3,4°C. Mēneša minimālā gaisa temperatūra -9,6°C 5. februārī tika novērota Daugavpilī, bet maksimālā gaisa temperatūra +12,4°C – 17. februārī Dobelē, kas arī ir jauns Latvijas 17. februāra maksimālās gaisa temperatūras rekords.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/februaris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2012. gada februārī Ar temperatūras un nokrišņu kontrastiem ir noslēgusies 2011.-2012. gadu kalendārā ziema (decembris, janvāris un februāris). Pārsvarā aukstais 2012. gada februāris līdzsvaroja silto 2011. gada decembri un tādējādi ziemas vidējā gaisa temperatūra (-3,4ºC) bija tuva normai: 0,5 grādus virs tās. Pagājušā (2010.-2011. gadu) kalendārā ziema kopumā bija aukstāka par tikko aizvadīto, tas bija 2010. gada aukstā decembra dēļ, jo janvāru un februāru vidējās gada temperatūras abās ziemās bija tuvas (1.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/februaris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2013. gada februārī Februāra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -2,2ºC, kas ir 2,5 grādus virs ilggadīgās vidējās normas, tādējādi ierindojot to ilggadīgās datu rindas siltāko februāru trešajā desmitā. No 21. gadsimta februāriem šī gada februāris ir bijis trešais siltākais. Šajā gadsimtā vissiltākais ziemu noslēdzošais mēnesis ir bijis 2008. gadā, tā vidējā gaisa temperatūra bija +1,7ºC. Savukārt visaukstākie 21. gadsimta februāri ir bijuši divi pēdējie - 2011. gadā ar vidējo gaisa temperatūru -8,9ºC un 2012.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/februaris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2014. gada februārī Ar vidējo gaisa temperatūru +0,4ºC, kas ir 5,1 grādu virs ilggadīgās normas, 2014. gada februāris ilggadīgajā gada datu rindā ir astotais siltākais, bet 21. gadsimtā – trešais siltākais kalendāro ziemu noslēdzošais mēnesis. Ilggadīgajā periodā vissiltākais laiks februārī ir bijis 1990. gadā (+3,4ºC), bet visaukstākais - 1929. gadā (-14,2ºC). 21. gadsimtā vissiltākais ziemu noslēdzošais mēnesis ir bijis 2008. gadā, tā vidējā gaisa temperatūra bija +1,7ºC. Savukārt visaukstākie 21.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/februaris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2015. gada februārī Ar vidējo gaisa temperatūru -0.2 C° februāris ir par 4.6 C° siltāks par normu un ir trīspadsmitais siltākais februāris novērojumu vēsturē. Kopumā šī gada februārī maksimālās gaisa temperatūras rekordi dažādās vietās tika pārspēti piecās dienās.
Kopējais nokrišņu daudzums vidēji Latvijā bija 21.4 mm, kas ir 62 % no ilggadīgās normas. Mēneša sākumā lielākoties visā valsts teritorijā bija stabila sniega sega (Alūksnē līdz pat 29 cm bieza) un atsevišķās dienās novērojams bija putenis, savukārt otrajā dekādē rietumos sniegs nokusa, bet trešajā dekādē austrumu daļā, salīdzinot ar mēneša sākumu, sniega segas biezums ievērojami samazinājās.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/februaris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2016. gada februārī Aizvadītais februāris bijis silts un nokrišņiem bagāts
Februāra 3. dekādes apskats
Februāra 2. dekādes apskats
Februāra 1. dekādes apskats</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/februaris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2017. gada februārī Februāra mēneša apskats 2017. gada februārī vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -2,3°C, kas ir 1,4°C virs mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +8,8°C 28. februārī tika novērota Pāvilostā, bet minimālā gaisa temperatūra -22,4°C – 8. februārī Zosēnos. Kopumā februārī tika pārspēti 1 dekādes un 14 diennakts, kā arī atkārtoti 2 maksimālās gaisa temperatūras rekordi.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā februārī bija 33,8 mm, kas ir 7% zem mēneša normas (36,5 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/februaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/februaris/</guid><description>Februāris, 2018 Februāra mēneša apskats Februāra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -6,9°C, kas ir 3,2°C zem mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +4,3°C 1. februārī tika novērota Liepājā, bet minimālā gaisa temperatūra -27,4°C – 23. februārī Daugavpilī. Februārī kopumā tika pārspēti 4 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā februārī bija 19,0 mm, kas ir 48% zem mēneša normas (36,8 mm); šī gada februārim kļūstot par līdz šim 3.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/janvaris/</link><pubDate>Mon, 11 Jan 2021 11:52:29 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/janvaris/</guid><description>Publicēts: 01.02.2021. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Janvāris, 2021 Janvāra apskats Janvāra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija –3,2 °C, kas ir vienāda ar mēneša normu. Pirmo reizi kopš 2019. gada janvāra mēneša vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija zemāka par 0 °C. 23 secīgi mēneši ar vidējo gaisa temperatūru virs 0 °C ir ilgākais šāds periods novērojumu vēsturē, kas ir divreiz ilgāk nekā līdzšinējais rekords 11 mēneši (novērots 9 reizes).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2016/janvaris/</guid><description>2016. gada janvāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums janvārī Latvijas teritorijā Daugavas baseinā bija 128%, Aiviekstes 120%, Gaujas 135%, Salacas 131%, Lielupes 87% un Ventas baseinā 115% no normas. Nokrišņiem bagātāka bija mēneša otrā un trešā dekāde.
Daugavas ūdenīgums bija 48%, Aiviekstes 46%, Salacas 79%, Gaujas 80%, Lielupes 51% un Ventas 49% no normas (1. attēls). Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES janvārī bija 160 m3/s, minimālā ūdens pietece 136 m3/s novērota no 5.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2017/janvaris/</guid><description>2017. gada janvāra Latvijas upju režīma apskats Janvārī nokrišņu daudzums bija zem normas visos Latvijas upju baseinos (1. attēls). Visvairāk nokrišņu bija janvāra pirmajā dekādē 11,5-38,6 mm. Visvairāk nokrišņi bija 1. janvārī Gaujas un Salacas upju baseinu novērojumu stacijās 12,8-16,9 mm, savukārt Ventas un Piejūras mazo upju baseinu novērojumu stacijās 4. janvārī 5,7-18,1 mm. Otrajā dekādē kopumā nokrišņi bija 6,6-19,2 mm, vismazāk nokrišņu bija trešajā dekādē 2,2-11 mm.
Kopumā nokrišņu daudzums janvārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 90%, Aiviekstes baseinā 76%, Gaujas baseinā 65%, Lielupes baseinā 88%, bet Ventas baseinā 74% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2018/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/2018/janvaris/</guid><description>2018. gada janvāra Latvijas upju režīma apskats Janvārī nokrišņu daudzums bija lielāks par normu Latvijas austrumu un centrālajā daļā, bet mazāk Ventas baseinā. Visvairāk nokrišņu bija Lielpēčos 80 mm, vismazāk Saldū 40,3 mm.
Kopumā nokrišņu daudzums janvārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 145%, Aiviekstes baseinā 121%, Gaujas baseinā 98%, Lielupes baseinā 109%, bet Ventas baseinā 86% no normas (1. attēls).
attēls. Nokrišņi Latvijas upju baseinos 2018. gada janvārī
Janvārī Daugavas ūdenīgums bija 406%, Aiviekstes 324%, Gaujas 183%, Lielupes 287% un Ventas 159% no normas (2.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2006/janvaris/</guid><description>2006. gada janvāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu kopējais daudzums janvārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 35%, Aiviekstes 42%, Gaujas 46%, Salacas 27%, Lielupes 54%, Ventas 35% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 68%, Aiviekstes 42%, Gaujas 72%, Salacas 58%, Lielupes 26%, Ventas 29% no normas.
Janvāra sākumā upēs pārsvarā bija vērojama ledstāve ar dažāda lieluma lāsmeņiem. Ledus bija nevienmērīgs un plāns. Tomēr daudzviet, piemēram, Daugavā pie Jēkabpils, Amatā pie Melturiem, Salacā Lagastes novērojumu stacijas rajonā, Ventā pie Vārdavas ietekas un Kuldīgas vēl joprojām bija vērojamas piesalas un vižņu iešana.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2007/janvaris/</guid><description>2007. gada janvāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu kopējais daudzums janvārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 221%, Aiviekstes 193%, Gaujas 234%, Salacas 231%, Lielupes 218%, Ventas 249% no normas. Gaisa temperatūra Latvijā bija 5-6º augstāka par normu, jo sals iestājās tikai janvāra trešajā dekādē. Savukārt 70-90% no mēneša nokrišņu summas reģistrēti tieši divās siltajās dekādēs. Šie apstākļi noteica janvārim neraksturīgi lielo upju noteci.
Daugavas ūdenīgums bija 371%, Aiviekstes 229%, Gaujas 262%, Salacas 246%, Lielupes 313%, Ventas 344% no normas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2008/janvaris/</guid><description>2008. gada janvāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu kopējais daudzums janvārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 115%, Aiviekstes 105%, Gaujas 109%, Salacas 127%, Lielupes 91%, Ventas 94% no normas. Gaisa temperatūra Latvijā bija 3,5-5º augstāka par normu, tikai pirmās dekādes vidējā gaisa temperatūra bija negatīva.
Daugavas ūdenīgums bija 98%, Aiviekstes 124%, Gaujas 117%, Salacas 155%, Lielupes 238%, Ventas 166% no normas.
Gads sākās ar sala periodu un Latvijas upēs pastiprinājās ledus veidošanās.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2010/janvaris/</guid><description>2010. gada janvāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums janvārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 41%, Aiviekstes 57%, Gaujas 47%, Salacas 48%, Lielupes 39%, Ventas 33% no normas. Mēneša vidējā gaisa temperatūra bija 6-7º zemāka par normu, zemākās temperatūras reģistrētas trešajā dekādē.
Daugavas ūdenīgums bija 160%, Aiviekstes 110%, Gaujas 83%, Lielupes 80%, Ventas 34% no normas.
attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2010. gada janvārī
Janvāra vidējā gaisa temperatūra bija 6-7º zemāka par normu, zemākās temperatūras reģistrētas trešajā dekādē.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2011/janvaris/</guid><description>2011. gada janvāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums janvārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 137%, Aiviekstes 149%, Gaujas 140%, Salacas 177%, Lielupes 146%, Ventas 94% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 146%, Aiviekstes 151%, Gaujas 85%, Lielupes 173%, Ventas 127% no normas.
attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2011. gada janvārī
Janvāra vidējā gaisa temperatūra bija 1,5-2,3º augstāka par normu, zemākās temperatūras reģistrētas trešajā dekādē. Pirmajā dekādē upju notece bija vismazākā, bet, iestājoties atkušņiem, otrās dekādes laikā tā ievērojami palielinājās.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/janvaris/</guid><description>2012. gada janvāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums janvārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 125%, Aiviekstes 154%, Gaujas 193%, Salacas 198%, Lielupes 192%, Ventas 202% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 144%, Aiviekstes 99%, Gaujas 154%, Lielupes 177%, Ventas 330% no normas.
attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2012. gada janvārī
Janvāra vidējā gaisa temperatūra bija 1,2 grādus augstāka par normu, siltākā bija pirmā dekāde, savukārt zemākās temperatūras reģistrētas trešajā dekādē.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/janvaris/</guid><description>2013. gada janvāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums janvārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 92%, Aiviekstes 103%, Gaujas 109%, Lielupes 100%, Ventas 119% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 185%, Aiviekstes 224%, Gaujas 90%, Lielupes 317%, Ventas 210% no normas. Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES janvārī bija 669 m³/s, maksimālā pietece 926 m³/s novērota 7.-8. janvārī, minimālā pietece 407 m³/s - 31. janvārī.
1.attēls. Vidējie un maksimālie caurplūdumi 2013. gada janvārī
Janvāra vidējā gaisa temperatūra bija 1,6 grādus zemāka par normu, siltākā bija pirmā dekāde, savukārt zemākās temperatūras reģistrētas otrās dekādes pēdējās dienās.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/janvaris/</guid><description>2014. gada janvāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums janvārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 103%, Aiviekstes 99%, Gaujas 92%, Salacas 100%, Lielupes 85%, Ventas 84% no normas.
Daugavas ūdenīgums bija 206%, Aiviekstes 112%, Gaujas 92%, Lielupes 161%, Ventas 160% no normas (1.attēls).
Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES janvārī bija 617 m³/s, maksimālā pietece 1093 m³/s novērota 15. janvārī, minimālā pietece 329 m³/s - 27. un 28. janvārī.
Janvāra vidējā gaisa temperatūra bija 1,5 grādus zemāka par normu.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/hidrologisko_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/janvaris/</guid><description>2015. gada janvāra Latvijas upju režīma apskats Nokrišņu daudzums janvārī Daugavas baseinā Latvijas teritorijā bija 177%, Aiviekstes 194%, Gaujas 198%, Salacas 131%, Lielupes 192%, Ventas 142% no normas. Nokrišņiem bagātāka bija mēneša pirmā puse.
Daugavas ūdenīgums bija 101%, Aiviekstes 270%, Salacas 170%, Gaujas 191%, Lielupes 272%, Ventas 220% no normas (1.attēls). Vidējā ūdens pietece Pļaviņu HES janvārī bija 415 m³/s, minimālā ūdens pietece 276 m³/s novērota 1. janvārī, maksimālā pietece 547 m³/s &amp;ndash; 19.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2019/janvaris/</guid><description>Janvāris, 2019 Janvāra mēneša apskats Janvāra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -4,0°C, kas ir 0,8°C zem mēneša normas, kļūstot par pirmo mēnesi, kurš ir vēsāks par normu, kopš pērnā marta. Līdz ar to 2018. gadā 9 secīgus mēnešus vidējā gaisa temperatūra bija augstāka par normu, kas ir atkārtots šādu secīgu mēnešu rekords.
Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +6,4°C 1. janvārī tika novērota Kolkā, Liepājā un Mērsragā, bet minimālā gaisa temperatūra -23,0°C – 22.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2020/janvaris/</guid><description>Janvāris, 2020 Janvāra mēneša apskats Janvāra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +3,1°C, kas ir 6,3°C virs mēneša normas. 2020. gada janvāris ir kļuvis par siltāko janvāri novērojumu vēsturē par +1,3°C pārspējot 1989. gada janvāri. Mēneša minimālā gaisa temperatūra -5,9°C 5. janvārī tika novērota Jelgavā, bet maksimālā +10,3°C 15. janvārī Mērsragā, kas arī ir jauns Latvijas 2. dekādes maksimālās gaisa temperatūras rekords. Kopumā janvārī tika pārspēti 93 maksimālās gaisa temperatūras rekordi, starp kuriem bija 10 novērojumu staciju dekādes maksimālās gaisa temperatūras rekordi un viens mēneša rekords.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2012/janvaris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2012. gada janvārī 2011.-2012. gadu ziemas pirmie divi mēneši Latvijā ir bijuši pārsvarā silti un nokrišņiem bagāti. Nokrišņu daudzums 2011. gada decembrī un 2012. gada janvārī bija gan lielāks par normu, gan lielāks par nokrišņu daudzumu pagājušās ziemas atbilstošajos mēnešos. Pēc temperatūrā kontrastainajiem pēdējo divu ziemu decembriem, abu janvāru gaisa temperatūras bija ievērojami tuvākas - gan viena otrai, gan normai (1. attēls).
2012. gada janvāra vidējā gaisa temperatūra kopumā Latvijā bija -3,4ºC, kas ir 1,2 grādus virs ilggadīgās normas (2.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2013/janvaris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2013. gada janvārī Janvāra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -6,2ºC, kas ir 1,6 grādus zem ilggadīgās vidējās normas. Tādējādi pirmie divi 2012.-2013. gadu ziemas mēneši Latvijā ir bijuši aukstāki par normu. 2013. gada janvāris ilggadīgo janvāru datu rindā ir bijis vairāk vidusdaļā, bet 21. gadsimtā – trešais aukstākais. Šajā gadsimtā visaukstākais gada pirmais mēnesis ir bijis 2010. gadā, tā vidējā gaisa temperatūra bija -11,5ºC, bet vissiltākais janvāris - 2007.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2014/janvaris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2014. gada janvārī Ar vidējo gaisa temperatūru -6,1ºC, kas ir 1,5 grādus zem ilggadīgās normas, 2014. gada janvāris ilggadīgajā gada pirmo mēnešu datu rindā ir ierindojies aukstāko 32. vietā, tūlīt aiz 2013. gada janvāra, kurš bija tikai grāda desmitdaļu aukstāks. Starp 21. gadsimta janvāriem šī gada pirmais mēnesis ir ceturtais aukstākais. Krietni aukstāks gada sākums ir bijis 2010. gadā – ar vidējo gaisa temperatūru -11,5ºC 2010. gada janvāris bija visaukstākais šajā gadsimtā un sestais aukstākais ilggadīgajā datu rindā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2015/janvaris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2015. gada janvārī Ar vidējo gaisa temperatūru -0.7 C° 2015. gada pirmais mēnesis ir par 3.9 C° siltāks par ilggadīgo normu. Janvārī kopumā Latvijā bija 15 dienas ar vidējo gaisa temperatūru, kas ir lielāka par 0 C°, turklāt 2. un 14. janvārī vairākās novērojumu stacijās tika pārspēti maksimālās gaisa temperatūras rekordi.
Kopējais nokrišņu daudzums vidēji Latvijā bija 78.3 mm, kas ir 177 % no ilggadīgās normas. Teritoriālais nokrišņu sadalījums pa Latviju bija līdzīgs, tomēr rietumu rajonos nokrišņu bija nedaudz mazāk.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2016/janvaris/</guid><description>Janvāris, 2016 Aizvadītais janvāris bijis auksts un sniegiem bagāts
Ar vidējo gaisa temperatūru -7,1°C 2016. gada pirmais mēnesis ir par 3,9°C aukstāks par ilggadīgo normu. 2016. gada janvāris ilggadīgajā gada pirmo mēnešu datu rindā ir ierindojies aukstāko 23. vietā. Janvāris Latvijā iesākas ar stabilu salu un ziemas apstākļiem. Kopumā bija 25 dienas ar vidējo gaisa temperatūru zemāku par 0°C un 11 dienas ar vidējo temperatūru zemāku par -10°C. Turklāt 8. janvārī Rūjienas novērojumu stacijā tika uzstādīts arī jauns minimālais temperatūras rekords: -30,6°C.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2017/janvaris/</guid><description>Laika apstākļu raksturojums 2017. gada janvārī Janvāra mēneša apskats Janvāra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -2,7°C, kas ir 0,5°C virs mēneša normas. Janvāra maksimālā gaisa temperatūra +7,3°C 1. janvārī tika novērota Mērsragā un Rīgā, savukārt minimālā gaisa temperatūra -31,0°C – 7. janvārī Rēzeknē. Kopumā decembrī tika pārspēti 5 un atkārtoti 3 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, kā arī pārspēts 1 diennakts minimālās gaisa temperatūras rekords.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā janvārī bija 34,4 mm, kas ir 31% zem mēneša normas (49,9 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/janvaris/</link><pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:57:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/arhivs/2018/janvaris/</guid><description>Janvāris, 2018 Janvāra mēneša apskats Janvāra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -1,6°C, kas ir 1,6°C virs mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +7,2°C 1. janvārī tika novērota Bauskā un Pāvilostā, bet minimālā gaisa temperatūra -14,8°C – 22. janvārī Ainažos. Janvārī kopumā tika pārspēti 11 un atkārtoti 2 diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi.
Kopējais nokrišņu daudzums Latvijā janvārī bija 52,3 mm, kas ir 3% virs mēneša normas (50,6 mm). Visvairāk nokrišņu bija Lielpečos – 80,1 mm, bet vismazāk nokrišņu - Dobelē (28,1 mm).</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/latvijas_klimats/</link><pubDate>Wed, 04 Nov 2020 14:07:00 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/latvijas_klimats/</guid><description>Latvijas klimats Gada vidējās gaisa temperatūras klimatiskā standarta norma (1981.-2010. gads)* Latvijā ir +6,4 °C. Teritoriāli gada vidējās gaisa temperatūras ir no +5,2&amp;hellip;+5,3 °C Alūksnes un Vidzemes augstienēs līdz +6,8&amp;hellip;+7,4 °C Baltijas jūras piekrastē, savukārt pilsētas &amp;ldquo;siltumsalas&amp;rdquo; ietekmē visaugstākā gada vidējās gaisa temepratūras norma +7,9°C ir Rīgā. Gada gaitā vissiltākais mēnesis ir jūlijs, tā vidējā gaisa temperatūra ir +17,4 °C, bet vidējā maksimālā +22,3 °C. Savukārt visaukstākais gada mēnesis ar vidējo gaisa temperatūru -3,7 °C un vidēji minimālo gaisa temperatūru -6,6 °C ir februāris.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/atlanti/copernicus_1_5/</link><pubDate>Tue, 30 Mar 2021 10:57:04 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/atlanti/copernicus_1_5/</guid><description>Globālās gaisa temperatūras tendences grafiks Šis ir tulkojums Copernicus izstrādātam rīkam, kura oriģinālā versija angļu valodā pieejama Copernicus Climate Data Store.
Sasniegt globālo sasilšanu 1,5 °C virs pirmsindustriālā perioda (1850.-1900. gads) globālās vidējās gaisa temperatūras - līmeni, par kuru vienojās Parīzes nolīgumā - var šķist kā tāla nākotne, bet to mēs varētu sasniegt ātrāk kā domājams. Klimata pārmaiņu starpvaldību padomes (Intergovernmental Panel on Climate Change - IPCC) eksperti norāda, ka tas, visticamāk, notiks laikā no 2030.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/klimats/klimats_un_turisms/</link><pubDate>Thu, 22 Apr 2021 10:29:09 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/klimats/klimats_un_turisms/</guid><description>Labvēlīgākais laiks Latvijas apceļošanai – maijs! Tūrisms ir kļuvis par vienu no nozīmīgākajām ekonomikas nozarēm pasaulē, kas veicina valsts attīstību, taču nozare ir būtiski atkarīga no klimata un tā mainības. Pasaules Tūrisma organizācija (turpmāk – PTO) atzinusi, ka, mainoties klimatam, mainās arī tas, ko varam pieredzēt mūsu iemīļotākajos tūrisma galamērķos. Jau 21. gadsimta sākumā, kad PTO organizēja starptautisko konferenci par klimata pārmaiņu ietekmi uz tūrismu, tika apjausts, ka klimata pārmaiņas atsevišķos reģionos var izpausties dažādi – izmaiņas gaisa temperatūrā, ilgstoši karstuma viļņi, spēcīgi nokrišņi, sniega segas biezuma samazināšanās, kā arī biežāk varam novērot citas ekstremālas meteoroloģiskās parādības.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/atlanti/satelitu_klimata_atlants/</link><pubDate>Wed, 27 Jan 2021 11:05:59 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/atlanti/satelitu_klimata_atlants/</guid><description>Satelītu klimata atlants CM SAF (Satellite Application Facility on Climate Monitoring) jeb projekts Satelītu novērojumu datu pielietošanai klimata monitoringā sniedz informāciju par dažādiem atmosfēras parametriem, kas var palīdzēt lietotājiem uzzināt ko vairāk par atmosfēras stāvokli un klimatiskajiem apstākļiem. Klimata atlants satur informāciju par dažādiem CM SAF parametriem, kas vizualizēti karšu veidā.
Klimata atlants ir rīks, kas paredzēts klimata datu kopu vizualizācijai virs Eiropas un Latvijas, turklāt tas ietver arī vadlīnijas darbam ar satelītu novērojumiem klimatoloģijā.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/atlanti/saules_radiacijas_atlants/</link><pubDate>Wed, 23 Dec 2020 10:07:14 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/atlanti/saules_radiacijas_atlants/</guid><description>Saules radiācijas atlants Sadarbībā ar Lietuvas, Igaunijas un Polijas meteoroloģiskajiem dienestiem ir izstrādāts vienots un validēts augstas kvalitātes saules radiācijas atlants Baltijas valstīm. Ar šī rīka palīdzību ir iespējams analizēt saules radiācijas intensitātes telpiskās izplatības raksturu, sezonālās iezīmes, kā arī iegūt augstas kvalitātes references vērtības par laika periodu no 1991. līdz 2014. gadam.
Atlantā iekļauti sekojoši parametri:
Globālā saules radiācija piezemē (W/m²) – kopējais saules radiācijas daudzums, kas sasniedz horizontālu zemes virsmu Tiešā saules radiācija piezemē (W/m²) – tiešās radiācijas daudzums, kas sasniedz horizontālu zemes virsmu Normalizēta tiešā saules radiācija piezemē (W/m²) – tiešās radiācijas daudzums, kas sasniedz krītošajiem saules stariem perpendikulāru virsmu Atlants ir balstīts uz CM SAF (Satellite Application Facility on Climate Monitoring) jeb projekta Satelītu novērojumu datu pielietošanai klimata monitoringā jaunāko izstrādāto datu kopu, kas satur informāciju par dažādiem saules radiācijas parametriem, kas iegūti no satelītu novērojumu informācijas.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/vizualie_materiali/infografiki/</link><pubDate>Tue, 03 Nov 2020 11:46:22 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/vizualie_materiali/infografiki/</guid><description>Infografikas</description></item></channel></rss>