<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Klimata portāls</title><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/</link><description>Recent content on Klimata portāls</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>lv</language><lastBuildDate>Mon, 11 Jan 2021 11:52:01 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/pavasaris/</link><pubDate>Thu, 10 Jun 2021 17:02:53 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/pavasaris/</guid><description>Pavasaris, 2021 Pavasara apskats 2021. gada kalendārā pavasara (marts - maijs) vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +5,8 °C, kas ir 0,2 °C virs sezonas normas (1981. – 2010. gads). Lielā daļā valsts pavasara vidējā gaisa temperatūra bija ļoti tuva normai. Lielākas atšķirības no normas bija Baltijas jūras piekrastē – Kurzemes piekrastē gaisa temperatūra bija aptuveni 0,5 °C virs normas, savukārt Rīgā temperatūra bija 0,6 °C zem normas.
Pavasara pirmais mēnesis lielākoties bija siltāks par normu, it īpaši paša mēneša sākums un beigas, kad tika reģistrēti kopumā 20 maksimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/ziema/</link><pubDate>Mon, 08 Mar 2021 13:58:07 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/ziema/</guid><description>Ziema, 2020 Ziemas apskats 2020./2021. gada ziemas vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -2,8 °C, kas ir 0,2 °C virs gadalaika normas (1981.-2010. gads). Šī ziema bija vēsākā kopš 2012./2013. gada ziemas, kad vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija -4,4 °C. Lielākajā daļā valsts ziema bija siltāka par normu, vien Baltijas jūras piekrastē un Zemgales dienviddaļā ziema bija vēsāka par normu.
Ziemas pirmais mēnesis bija silts, vien pirmajām kalendārās ziemas dienām esot vēsākām par normu.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/julijs/</link><pubDate>Mon, 12 Jul 2021 10:04:18 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/julijs/</guid><description>Publicēts: 02.08.2021. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Jūlijs, 2021 Jūlija apskats Jūlija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +21,5 °C, kas ir 4,1 °C virs mēneša normas. Līdz ar to šī gada jūlijs, kopā ar 2010. gada jūliju, ir dalīti vissiltākie novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada), abiem esot par 1,6 °C siltākiem par 2001. gada jūliju. Mēneša minimālā gaisa temperatūra +5,7 °C tika novērota 25. jūlijā Jelgavā un 24.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/junijs/</link><pubDate>Mon, 14 Jun 2021 10:20:18 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/junijs/</guid><description>Publicēts: 21.07.2021. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Jūnijs, 2021 Jūnija apskats Jūnija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +18,9 °C, kas ir 4,1 °C virs mēneša normas. Līdz ar to aizvadītais jūnijs Latvijā bija siltākais novērojumu vēsturē (kopš 1924. gada), tas bija 0,3 °C siltāks par līdzšinējo rekordu - 2019. gada jūniju, un 0,8 °C siltāks par pērno jūniju, kas kopā ar 1999. gada jūniju tagad ir trešais siltākais jūnijs novērojumu vēsturē.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/maijs/</link><pubDate>Tue, 11 May 2021 10:09:10 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/maijs/</guid><description>Publicēts: 21.07.2021. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Maijs, 2021 Maija apskats Maija vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +10,6 °C, kas ir 0,8 °C zem mēneša normas. Mēneša maksimālā gaisa temperatūra +28,1 °C tika novērota 12. maijā Ainažos, bet minimālā gaisa temperatūra –4,5 °C tika novērota 2. maijā Mērsragā, kas arī ir jauns Mērsraga 2. maija rekords.
Maijā tika pārspēti septiņi maksimālās gaisa temperatūras rekordi un trīs minimālās gaisa temperatūras rekordi, savukārt atkārtots tika viens minimālās gaisa temperatūras rekords.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/aprilis/</link><pubDate>Mon, 12 Apr 2021 10:20:24 +0300</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/aprilis/</guid><description>Publicēts: 05.05.2021. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Aprīlis, 2021 Aprīļa apskats Aprīļa vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +5,4 °C, kas ir 0,3 °C zem mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra –5,8 °C tika novērota 11. aprīlī Zosēnos, bet maksimālā gaisa temperatūra +20,1 °C tika novērota 18. aprīlī Liepājā. 11. aprīlī Dobelē tika uzstādīts diennakts minimālās gaisa temperatūras rekords -4,7 °C. Savukārt 18. aprīlī Ainažos tika uzstādīts diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekords +18,7 °C.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/marts/</link><pubDate>Thu, 11 Mar 2021 12:02:16 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/marts/</guid><description>Publicēts: 12.04.2021. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Marts, 2021 Marta apskats Marta vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija +1,3 °C, kas ir 1,5 °C virs mēneša normas. Mēneša minimālā gaisa temperatūra –21,8 °C tika novērota 9. martā Zosēnos, bet maksimālā gaisa temperatūra +16,4 °C tika novērota 27. martā Liepājas ostā, kas arī ir jauns Liepājas 27. marta maksimālās gaisa temperatūras rekords.
Kopumā martā tika pārspēti 20 novērojumu staciju diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi un atkārtots viens diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekords.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/februaris/</link><pubDate>Thu, 11 Feb 2021 09:52:16 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/februaris/</guid><description>Publicēts: 08.03.2021. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Februāris, 2021 Februāra apskats Februāra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija –5,2 °C, kas ir 1,5 °C zem mēneša normas (1981.-2010. gads). Mēneša minimālā gaisa temperatūra –28,5 °C tika novērota 6. februārī Jelgavā, bet maksimālā gaisa temperatūra +14,3 °C tika novērota 25. februārī Kolkā, kas arī ir jauns Kolkas februāra maksimālās gaisa temperatūras rekords. Kopumā februārī tika pārspēti 11 novērojumu staciju diennakts maksimālās gaisa temperatūras rekordi, starp kuriem bija 2 novērojumu staciju mēneša maksimālās gaisa temperatūras rekordi, kā arī pārspēti tika 2 novērojumu staciju diennakts minimālās gaisa temperatūras rekordi.</description></item><item><title/><link>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/janvaris/</link><pubDate>Mon, 11 Jan 2021 11:52:29 +0200</pubDate><guid>https://klimats.meteo.lv/laika_apstaklu_raksturojums/2021/janvaris/</guid><description>Publicēts: 01.02.2021. Informācija sagatavota, izmantojot operatīvo novērojumu informāciju. Janvāris, 2021 Janvāra apskats Janvāra vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija –3,2 °C, kas ir vienāda ar mēneša normu. Pirmo reizi kopš 2019. gada janvāra mēneša vidējā gaisa temperatūra Latvijā bija zemāka par 0 °C. 23 secīgi mēneši ar vidējo gaisa temperatūru virs 0 °C ir ilgākais šāds periods novērojumu vēsturē, kas ir divreiz ilgāk nekā līdzšinējais rekords 11 mēneši (novērots 9 reizes).</description></item></channel></rss>